Předmluva

Osudy příběhů se často zdají být poutavější než osudy lidské. Tedy než osudy těch, kdo příběhy nesou svými životy, a jakmile opustí tento svět, ponechávají z nich jen mozaikovou tříšť v tekoucích životech svých blízkých.

Je lživá taková představa, podle níž příběh s poutavým osudem může být vyprávěn pouze někým, kdo žije takříkajíc za hranicemi naší každodennosti. Za nositele takových příběhů jsou často považováni černošští jazzoví saxofonisté, profesionální potápěči (zejména ti v ochranných oblecích proti žralokům), myslivci s chorobnou láskou k přírodě, hokejisté nebo třeba herci avantgardních divadel. A pro mnohé z nás – zvláště pro ty, kdo nitky své každodennosti splétají dobrovolně v neprodyšnou pavučinu – jsou pak všelijaké nicotnosti zárukou takzvané naléhavosti a autenticity: nafouklé tváře zmíněného jazz-mana, pulsující žíla na jeho spánku, lesknoucí se potem, nefunkční klapka nástroje, bez níž (považte!) nelze hrát cis, a New Orleans se přesto chvěje, jelikož chlapík hraje jako drak. Drátěný oblek našeho potápěče mnohé z nás také nenechá chladnými. Tím spíš když se dozvíme, že dotyčný proplouvá mezi žraloky úmyslně, a dokonce strká paži obalenou drátem do jejich tlam. A to jen proto, aby lehce krvácející ruku mohl ukázat na televizní kameru s tím, že dnes měl tedy štěstí. Někteří z nás žasnou, avšak jsou i tací, kdo se neubrání hříšné myšlence, že by nebylo zlé, kdyby štěstí neměl. Myslivec nás uhrane, když dává srnci poslední hryz a kulovnice přitom spočívá na jeho rameni s nevšední ležérností, profesionální hokejista zasvěceně mluví o speciálním vrtulovitém zahnutí čepele své hole a herec avantgardního divadla nás přiměje tiše pootevřít ústa v údivu, když rozšafně zakloní hlavu v mělkém úhlu, ruku zvedne v hebkém gestu a řekne, že jeho životem je „tíhnout k experimentu“.

Jistěže existují výjimky. Lovec aligátorů, který žije tak hluboko v džungli, že ho nikdy nikdo neviděl, a jehož jediným vroucným přáním je, aby u toho zůstalo, a také mlčenlivý potápěč z filmu Luca Bessona Magická hlubina – postava smyšlená – by mohli vyprávět příběh s čarovným osudem, jemuž náleží němá vážnost a úcta.

Příběhy s poutavými osudy balancují na nitkách každodennosti a jejich nositelé jsou nepatrní. A nám stačí jet autobusem, jít po dlážděném chodníku, v jehož spárách a štěrbinách tmavne dešťová voda, stát poblíž hloučku kouřících žen, u jejichž drobných nosíků visí saténové závěsy cigaretového dýmu; dostat dopis od někoho neznámého, který nechceme otevřít, mít náhlý telefonát. Takto „banálně“ vane dech příběhu s poutavým osudem. Dostal jsem dopis.

Obsah mě zprvu nijak zvlášť neupoutal. Zaujalo mne cosi jiného. Byl napsaný na světlerůžovém vybledlém papíře světlezeleným inkoustem (nikoli propiskou, inkoustem) – což jsou dvě barvy, jež tvoří barevnou tóninu mého předchozího románu Smrt a křeslo. Písmo bylo ženské, drobné, nepříliš energické, oblé, úhledné, pečlivé. Zamlouvala se mi důslednost té ženy, s kterou k celé věci přistupovala – také hravost, jemný humor. Z papíru a inkoustu jsem měl šťastný podzimní smích.

V úvodu dopisu stojí: „Žiju již několik let v Portugalsku, v Lisabonu, kam jsem se provdala. Předtím jsem v Praze studovala španělštinu a portugalštinu. Teď studuji na filmové fakultě lisabonské univerzity (což je skromnější obdoba pražské FAMU) střih.“

Dopis jsem odložil a namísto slov pisatelky jsem měl v očích podzimní smích z papíru a inkoustu, a také pečlivost oblého písma. Pak jsem po něm znovu sáhl: „Střih.“ Málokdo chce studovat střih.

„V létě jsem trávila několik dní,“ četl jsem další pasáž ještě jednou, „na filmovém semináři v Lyonu. Přednášela tam spousta lidí z několika evropských zemí a taky jeden Belgičan, který pracoval snad dvacet let jako osobní tajemník jednoho slavného filmového producenta. Ten jeho příspěvek se týkal vizuálnosti a stylizovanosti filmů Alfreda Hitchcocka. Docela zajímavé. Pozoruhodnější však bylo jeho zdrženlivé vyprávění mimo přednáškový sál – když jsem se k tomu nachomýtla poprvé, vůbec mě neregistroval, koneckonců já jsem se vmísila do skupinky lidí kolem něj nikoli kvůli tomu, co před malou chvílí přednášel, ale pro tichou noblesu a úsměvný nadhled, s jakými mluvil. Většinou se ho všichni ptali na producenta, u kterého byl tolik let zaměstnán. Hned poprvé jsem si všimla, že je nervózni, mluvil tiše a stále mačkal plastikový kelímek, ze kterého upíjel kávu. Jakmile ho promáčkl, snažil se jej zpátky vyrovnat. Pokaždé to zapraskalo, káva vystříkla, lidé kolem něj se zasmáli, on řekl: ‚Pardon,‘ a tiše se usmál.

Všechny jeho referáty, které v Lyonu měl během těch několika dnů, se týkaly Hitchcockových filmů: ztvárnění napětí, násilí, které není vidět, barvy v jeho filmech, jejich cílená komerčnost, Hitchcockova katolicita (mimochodem, to byla největší legrace). Pokaždé když byla přestávka, zamotala jsem se mezi lidi, kteří se ptali na všechno možné, a jen jsem poslouchala. Napotřetí se mě zeptal, jestli mne taky něco nezajímá, prý si mě všiml už posledně – jen poslouchám a koukám na něj. Bylo to trapné, protože já se nechtěla na nic ptát, nic mě nezajímalo. Nakonec jsem ze sebe vysoukala něco o tom, že se mi líbil jeho poslední příspěvek, týkající se Hitchcockovy katolicity, a zmínila jsem se o Hitchcockově odpovědi na Truffautovu otázku v knížce rozhovorů s ním, kde je tázán, zda souhlasí, aby byl považován za katolického umělce. Na to on kromě jiného říká něco v tom smyslu, že pochází z katolické rodiny a jeho výchova byla přísně náboženská, navíc manželka přestoupila před svatbou na katolickou víru, ale prý si myslí, že představy o katolickém umělci nenaplňuje. A na tom těžko něco změní skutečnost, že v několika svých snímcích filmoval katolické kostely, nikoli protestantské nebo luteránské. Nicméně natolik se prý cítí být katolíkem, že si těžko dovede představit, že by někdo spáchal sebevraždu skokem z věže protestantského kostela.

Zdůrazňuji, že jsem to celé povídala jen proto, abych trochu rozptýlila trapnost. Ale on se strašlivě rozesmál. Myslela jsem si, že jsem něco v angličtině zkomolila; řekl mi, prý Hitchcockovu odpověď, o které mluvím, zná, ale že ta moje je lepší. Pořád se smál, a jak mačkal s nepatrnými přestávkami bílý plastikový kelímek, káva stříkala všude kolem. A v tom smíchu vysvětloval, že Hitchcock nevzpomínal katolický kostel jako symbol katolické víry a zároveň vhodný objekt ke spáchání sebevraždy; prý si myslí, že by v tomto ohledu nic nenamítal ani proti kostelu protestantskému. Ale domnívá se, že mu šlo o architekturu. Ta scéna prý je ve filmu Vertigo, a Hitchcock potřeboval starý kostel, nikoli moderní, protestantský. Tedy prý v souvislosti s tímto filmem Hitchcock upřednostňuje, pokud jde o ‚skok z věže‘, katolický kostel před protestantským. Nicméně bylo by prý lepší, kdyby odpověděl jako já. A stále ten jeho smích.“

Znovu jsem dopis odložil, ačkoli se mi pozvolna začínal líbit. Mnoho jsem nad tím v té chvíli nepřemýšlel, ale dnes večer, kdy třeskutý mráz za oknem oblévá všechno tuhou šedí, v tuto chvíli bych byl přísahal, že jsem po opětovném přečtení citované pasáže začínal autorku dopisu pomalounku vidět. Nejspíš se mi dokonce zdálo, že její tvář se začíná v jakýchsi vlnkách jemně prokreslovat na vybledlém světlerůžovém papíře, třesouc se mezi obloučky a výšinami úhledného zeleného písma. (Nic na tom pochopitelně nemůže změnit skutečnost, že když jsem její tvář o několik týdnů později uviděl vskutku před sebou, v malém baru u Valdštejna v pražské Nerudově ulici, vypadala docela jinak než při žlutém světle drobné lampy s černým plastikovým stínítkem.) Pokračoval jsem v opětovném čtení:

„Od toho okamžiku jsem při jeho referátu do přednáškového sálu ani nevkročila,“ píše dál. „Prostě mě přestaly zajímat jeho hitchcockovské teorie, jakmile se ve mně začal prohlubovat zájem o něho samého. Několikrát mne pozval na oběd, večeřeli jsme spolu. Od toho jeho smíchu, týkajícího se ‚mého chápání Hitchcockovy katolicity‘, začal sám od sebe často mluvit o architektuře; konečně to ‚nedorozumění‘ mělo vlastně svým způsobem co do činění s architekturou. Především ho zajímaly kostely – gotické a barokní.

Vůbec jsem se ho nevyptávala na jeho dlouholeté působeni u onoho producenta, nicméně jednou jsem se zeptala, proč vlastně přestal psát o filmu – z informačního bulletinu jsem věděla, že než přijal místo tajemníka, působil hlavně jako filmový kritik. Nevím už, co odpověděl, ale takto jsme se vlastně bezděky dostali k jeho práci tajemníka, a já se konečně dostávám k tomu, proč Vám píšu tento dopis.“

S odstupem tří měsíců mi vlastně ani nepřijde divné, že následující podrobný popis – snad dokonce plastický ve své pečlivosti –, který měl být důvodem k napsání tohoto dlouhého listu, se mi tehdy jevil bledý a pro můj konečný dojem z dopisu nedůležitý. Vyrůstal tu sice přede mnou příběh poodhalující některé skutečnosti, jež byly v dopise zmiňovány v souvislosti s belgickým tajemníkem, nicméně stále ostřeji jsem viděl, že nikoli samotný příběh, nýbrž to, jak se dostává ke mně, je přitažlivé. Četl jsem však dále s maximálním soustředěním (to jest, že jsem se snažil nevnímat světlerůžový papír a zelený inkoust) o lásce filmového producenta k některým filmům Alfreda Hitchcocka; o lásce tak bezvýhradné, že v ní rozkvétala obsese ostrých barevných odstínů. Bylo už zřejmé, že Belgičanovo hitchcockovské téma, ať v Lyonu, či kdekoli jinde, souvisí s posedlostí jeho někdejšího zaměstnavatele. Konečně i rozhovory o architektuře, jež vedla autorka dopisu s tajemníkem, měly, jak se zdá, zjevnou souvislost s filmovým producentem: ten byl vášnivým milovníkem takzvaného koloniálního baroka. V dopise stálo, že objížděl většinu sakrálních staveb vystavěných v barokním slohu v Mexiku, v Brazílii, v Peru a bůhvíkde ještě. Podle Belgičanova vyprávění miloval prolnutí indiánské pohanské mystiky a architektonické „matematické“ jednoduchosti (tím se nejspíš myslí šachovnicové stavitelské schéma Aztéků) s rozvlněnou mohutností španělského a portugalského baroka. Navzdory těmto zmíněným skutečnostem jsem však myslel stále více na to, jakými všemi cestami se ke mně příběh dostal. Odkud, z jakých nepředvídaných směrů, míří štíhlé paprsky prasátek, vrhaných jeho barevnými sklíčky a oslepujících na okamžik oči. Sklíčky, jež představují svými odstíny barev proplétající se a rozšiřující se zápletky.

V závěru dopisu stálo:

„Posedlost filmového producenta barokními kostely ve Střední a Jižní Americe šla tak daleko, že si nechal pořídit přesné kopie liturgických předmětů používaných při bohoslužbách v sedmi vybraných chrámech, které nejvíc obdivoval. Ovšem všechny tyto kopie si nechal zhotovit pouze z bambusu a výlučně u tamějších indiánských řezbářů.“

Já jsem však stále více myslel na nebohého belgického tajemníka, kterého producentův obdiv k dílu Alfreda Hitchcocka možná přivedl až do přednáškového sálu v Lyonu. Tam svíral ochytaný okraj řečnického pultíku, celý lesklý, že připomíná barevné sklíčko příběhu, a mluvil o stylizovanosti Hitchcockových filmů. A koneckonců i Belgičanův zájem o architekturu (především o kostely – gotické a barokní, jak říká pisatelka) se může jevit jako zplozenec dvacetiletého zaměstnaneckého poměru. Ano, třeba si tu gotiku k producentovu baroku přidal, aby si nepřipadal jako úplný hlupák.

Ale pokračujme v četbě závěru dopisu:

„Nevím, bude-li Vás tohle všechno zajímat,“ píše. „Mně to celé přišlo docela bizarní a maličko tajemné – zejména co mi vyprávěl o kopiích liturgických předmětů sedmi vybraných barokních kostelů, vyřezávaných z bambusu jihoamerickými indiány. Také jsem se ptala, proč zrovna bambus. A on povídal, že jeho šéf se touto rostlinou hodně zabýval, mnoho o ní četl, a snad ji dokonce v jednom období svého života pěstoval. Kromě jiného prý o bambusu říkal, že když kvete, tak kvete zároveň ve všech zemích, kde umožňují klimatické podmínky jeho pěstování, a stejně tak v těchto zemích ve stejnou dobu odkvétá a hyne.“

Tato skutečnost o stejné době květu bambusu – v různých zemích – mě sice zaujala, ovšem já jsem spěchal ještě jednou k úplnému závěru dopisu. Zvláštní; pamatuji si bezpečně i po třech měsících, že ačkoli jsem se chystal závěr listu číst už podruhé, nebyl jsem s to říci, je-li tam zmíněno to, co mi přivodilo šťastný podzimní smích. Musel jsem se nutit k pomalosti.

„Kdyby se Vám námět hodil, ozvěte se mi,“ stálo tam (pražské telefonní číslo, adresa lisabonská i pražská byly uvedeny jako postscriptum). „Je možné za tím člověkem i zajet, kdybyste chtěl. On příliš necestuje, a když, tak po Francii. Prahu zná, navštívil ji před lety, když byl na festivalu v Karlových Varech. Líbila se mu, i když prý byla rozbitá. Ale třeba domů, do Belgie, se nejel podívat od smrti své matky, která zemřela před jedenácti lety. Žije v Normandii; říkal, že jeho dům stojí snad sto padesát dvě stě metrů od pobřeží Atlantiku. Když prý je příboj a vítr fouká od moře, je v domě slyšet nepřetržité dunění jako monotónní ozvěnu obrovských tympánů. Koneckonců, proč prý by měl jezdit do Belgie, kde prší většinu roku, když na pobřeží je vlhkost přinejmenším stejná, ne-li větší, říkal se smíchem.

Jak jsem se zmínila, když budete chtít, napsala bych mu, a myslím, že by nic nenamítal, kdybyste chtěl přijet se mnou. Ostatně, když mě zval, skoro omluvně se usmíval a dodával, že se u něho tu a tam zastaví nějaký student, kterého poznal při podobném semináři, jako byl ten v Lyonu. Takže by to mělo být v pořádku.

Pokud Vám bude stačit nějaký doplňující rozhovor se mnou, můžeme se domluvit. A jestli ani to ne, použijte cokoli z toho, co Vám tu píšu. Nezaujme-li Vás tohle vyprávění, dopis nezahazujte, schovejte si ho… Ten si schovejte!

klíčnice“

Ani náznak, ani nepatrná zmínka o světlerůžovém papíru a světlezeleném inkoustu, které použila, a také scházelo byť jen slůvko ozřejmující skutečnost, že můj předchozí román, rámovaný těmito barvami, četla. Omezila se na to, že přečtení knihy potvrdila pouze barvou papíru a inkoustu. Namísto aspoň ozvěny vysvětlení pomocí slov – jenom úsměvně exaltovaný závěr: „Schovejte si ho… Ten si schovejte!“

Ale ano, její podpis byl jiný, to já jsem místo něho dosadil „klíčnici“, čímž jsem ztotožnil tuto (snad) budoucí portugalskou filmovou střihačku s hrdinkou – respektive hrdinkami – této knihy. Obrazy těchto žen se mi slévají do tohoto slova. A zároveň sebou vzájemně prolínají. Ta pravá, jejíž dopis mám před sebou, zatímco třeskutý mráz za oknem činí z každého přibouchnutí domovních dveří bolestný výkřik, se vlévá do žen z umělého světa literatury. Navzájem se rozechvívají – nositelky příběhu. Ta první, skutečná, příběh zná, přivezla ho přes celou Evropu. Ty druhé ženy, chimérické, mu budou ubližovat, falšovat jej, aby ho naplnily, stávajíce se jeho hybatelkami.

Nakonec jsem se jí ozval. Ačkoli když jsem dopis tehdy odkládal, spíše se zdálo, že z jejího vyprávění snad něco použiju, ale u toho zůstane. Před Vánocemi jsem však zvedl telefonní sluchátko, zvolna se dotýkal tlačítek na aparátu a počítal jsem trylkující korálky čísel.

„Ano? Haló!“

„Ludva u telefonu. Roman Ludva, dobrý den. Rád bych –“

„Á to jste vy… dobrý den,“ řekla, „dobrý den,“ zopakovala ještě jednou s příslibem úsměvu. Měla sytý, hlubší hlas.

„Chci vám napřed poděkovat za váš dopis,“ pokračoval jsem. „To vyprávění mě potěšilo. Je docela zajímavé. Rád bych se s vámi sešel, pokud by vás to neobtěžovalo.“

Pamatuji si zcela jasně, že v té chvíli jsem myslel na světlerůžovou a světlezelenou, na dvě barvy, jež nás zvláštním způsobem spojovaly. Byl jsem zvědavý, zda se aspoň teď nezmíní o tom, proč k napsání dopisu použila právě takový papír a inkoust, jaký použila.

Ona však jen řekla:

„Dobře, to jsem ráda, že vás to aspoň trochu zaujalo. A co pan Eyes? Chtěl byste k němu zajet?“

„Kdo?“ zeptal jsem se, ačkoli bylo jasné, kdo je pan Eyes. „Rik van der Eyes, ten Belgičan, psáno e-y-e-s,“ hláskovala, „jmenuje se tak.“

„Jo, jo…“ řekl jsem. „To snad nebude zapotřebí. Myslím, že by mi stačilo, kdybychom se sešli spolu.“ Pak jsem dodal: „Ostatně, co teď v Normandii. Jistě jsou tam prudké bouře!“

Zasmála se, ale byl to smích, jenž jako by napůl patřil něčemu docela jinému. Snad štěněti, jemuž se podlomily nohy v misce s mlékem. Anebo mému tichému boji o světlerůžovou a světlezelenou.

Zkraje prosince jsem jel do Prahy. Schůzku jsme si smluvili, jak jsem se zmínil, v malém bistru v Nerudově ulici, jež nese název Valdštejn; a připomínka svéhlavého, charismatického bijce, jehož jméno tu je použito, se úsměvně mísí s elegancí interiéru a koneckonců i exteriéru. Zvenčí, pohledem do výkladu, bar připomíná výrobnu krajkových deček, drobnůstek, které uvnitř pozvolna vznikají přičiněním čiperné usměvavé ženy s rozpraskanými dlaněmi a rozpíchanými bříšky prstů. Jakmile vstoupíte, okamžitě se octnete v roce 1974, a korálkový závěs, který musíte rozhrnout, když jdete na toaletu, vám jen potvrdí, že jste vskutku v sedmdesátých letech.

Cestou vlakem se do románu, jenž byl prozatím pouze v poznámkách, neodbytně a halasně vloudila postava, jejímž předobrazem bylo jméno belgického tajemníka, jež klíčnice zmínila během našeho telefonátu – Rik van der Eyes. Nevím, znamená-li příjmení něco ve vlámštině, avšak z angličtiny je překlad jednoznačný – oči. Od počátku se v tomto měkkém slůvku o třech hláskách pro mě začaly zrcadlit dva významy. První se nabídl okamžitě: Rika van der Eyese lze vlastně označit za jakési „oči“, jež uviděly příběh, který tajemník prožil po boku producenta, a uviděly jej pro mladou ženu, s níž se potkal na filmovém semináři v Lyonu a jíž ho zprostředkoval. Druhý význam se mi odvodil z prvního, a dlouhé týdny jsem se jej snažil zaplašit. Nesčetněkrát jsem se zalekl jeho mohutnosti, nezachytitelnosti, a zejména krásy, jež je, navzdory všemu, napořád ukrytá ve zdánlivé nečinnosti toho, kdo se mi zhmotněný do dvou slov zrcadlil ve zmíněném druhém významu jako na průzračném plíšku ledu: Všudypřítomné oko – tedy… Bůh. Marné bylo volání po vkusu a tichosti. Jakási chlapecká dychtivost a šibalská radost vpouštěla Všudypřítomné oko do poznámek, které jsem si dělal do malého notýsku. A když jsem jel vlakem do Prahy a následně šel pěšky přes Václavské a Staroměstské náměstí a Karlův most na Malou Stranu, abych vzal za kliku baru u Valdštejna, uvelebila se tato „postava“ coby mlčenlivý pozorovatel nejen v poznámkách.

Když jsem vešel dovnitř, a bylo to více než pět minut před smluvenou hodinou, seděla u druhého stolku ode dveří. Ne, nebyla si podobná. A nejen proto, že nebyla brunetka. To jsem ostatně věděl, neboť její rezavé vlasy byly poznávacím znamením. Řekla totiž do telefonu: „Budeme se identifikovat podle mých rezavých vlasů!“ Navzdory tomu jsem však možná stále doufal, že se něco stane a moje představa, zrozená pod mělkým světlem malé lampy, se naplní, a tvář, kterou jsem načrtl očima do obloučků jejího zeleného písma, bude tou tváří, kterou uvidím ve skutečnosti před sebou.

Pochopitelně, naše setkání nebylo nutnou podmínkou pro vznik této knihy. Během rozhovoru s klíčnicí jsem si vzdáleně uvědomoval tři důvody, jež mne k němu přiměly. Nicméně nejsem s to říci, zda se nejednalo o rozhodnutí spíše intuitivní, o jakési nejasné tušení půvabu, které mě přimělo k telefonátu; a zda se tyto zmíněné důvody nevylíhly až pak, zda se nevylouply ze sladké mlhoviny intuice a nedopřály tak mozku nepatrného vítězství.

Prvním důvodem měla být chuť se s tou ženou seznámit, vidět ji před sebou, sledovat její gesta, poznat, jaké má ruce, ramena, jestli chodí vzpřímeně, nebo se mírně hrbí. A třeba také to, zda naklání při rozhovoru hlavu na stranu. Vidět vykrojení jejích rtů.

Ten druhý důvod souvisel s prvním, vyplýval z něho: Chtěl jsem její vzezření porovnat s příběhem, který v sobě nosí, který do ní vsákl náhodným setkáním s cizím mužem kdesi ve Francii.

A konečně důvod třetí: Pochopitelně mě zajímalo, zmíní-li se o dopisním papíru a inkoustu, a také jsem byl zvědavý na to, zda se vydržím neptat, pokud o tom sama nezačne.

V baru u Valdštejna jsme nakonec strávili slabé dvě hodiny. Mnoho jsem nemluvil, jenom čas od času jsem ji přerušil, dotýkaje se jejího hlubokého hlasu. (S rezavými vlasy mi ostatně stále neladí, a půvab v této disharmonii nejsem s to nalézt.) Jako by se ztěžka zvedal ze semišové pokrývky, hustých vlasů si nevšímaje. Velmi poctivě mi znovu převyprávěla to, co stálo v dopise, tu a tam něco přidala, rozvedla, avšak já jsem příliš neposlouchal. Daleko víc než na to, co říká, jsem se soustředil na vláčný rytmus jejího projevu, jakoby vedeného v sytých violoncellových tónech. A můj zájem o ten hlas se ještě zvýšil, jakmile jsem si povšiml, že souhlásky „š“ a „ž“ v jejích ústech zvláštně trčí, že tu čouhají jako majáky v klidné melodii. Byly daleko sytější než ostatní. Což může být, jak jsem si zjistil, důsledek toho, že v posledních letech mluví většinou portugalsky.

Jak jsem řekl, mnoho jsem neposlouchal, jak se příběh Rika van der Eyese, svůj a maličko i můj snaží zhmotnit, učinit jej plastičtějším, živějším.

Ačkoli jsem přestal myslet na své tři důvody, stále se mi nedařilo stáhnout z této klíčnice takové odstíny osobnosti, jež by spolu ladily a pomohly by mi vytvořit tu druhou ženu, jednu z klíčnic chystaného románu. Jistě, mohl jsem to nechat být a tuto postavu vymodelovat z chvíle, kterou jsem strávil s „originálem“. To by samozřejmě bylo možné. Ale když jsem se na ni díval a spojoval si skutečnou podobu této ženy, její gesta, hluboký hlas s dopisem, který mi napsala, s příběhem a byť jen nástinem jejího života, chtěl jsem – a zdálo se mi, že je to jediná možnost –, aby jedna z hrdinek tohoto románu vzešla z ní. Aby ji ona sama zrodila, tady, u Valdštejna. Znamenalo to jediné: Nechat se unášet hutnou vlnou jejího hlasu. Nerozptylovat se tím, že znovu vypráví týž příběh. Pozorně sledovat, jak mluví, jak se tváří, co dělá s rukama (ustavičně stahovala z prstu masivní stříbrný prsten s modrým kamenem). Jak občas s tichým hrkáním židle poposedává, přehazujíc nohu přes nohu, a sklouzne očima ke svým hnědým botám s vysokým silným podpatkem. Snažil jsem se také podržet atmosféru baru u Valdštejna. Tedy kouzlo interiéru, smích starší číšnice a dva nejspíš stálé malostranské hosty (nikdo jiný už tam kromě nás neseděl): Ženu v tmavých domácích kalhotách širokého střihu, v rozepnutém šedivém baloňáku, jehož pásek jí splýval po volných stehnech, která měla na nohou zašlé pantoflíčky s černou tuhou bambulkou. Byla silně nalíčená a těžké vrásky ve tváři připomínaly cestičky bezradného pudru. A muže, který na rozdíl od ženy, opírající se o bar, seděl, usrkával čaj a tmavý oblouk jeho shrbených zad zakrýval noviny, jež četl, a ladil s černým psem. Ten bloumal okolo, lehaje si čas od času pod jeho židli. Muž měl na nohou teplé bačkory s přezkou, na patě sešlápnuté, čímž se ještě více ztrácel mdlý vzorek drobné kostky. Jeho pes měl na tlapách zaschlé hrudky bláta.

Teprve když jsem seděl ve vlaku a klimatizace vířila prach sedadel potažených umělohmotnou tkaninou, vzpomněl jsem si na světlerůžový dopisní papír a světlezelený inkoust. Jistěže o tom nemluvila, a jestliže jsem zapomněl na jeden z důvodů, proč jsem se s ní setkal, nejspíš mě to přestalo zajímat. V té chvíli jsem věděl zcela jistě, že bych se klíčnice už ptát nechtěl.

Roman Ludva, 6. ledna 1997

Vlhký mramor

1

Černý stůl, za kterým seděla, ladil s jejím oblečením stejně dokonale jako v kterýkoli jiný den. Do kanceláře nosí téměř bez výjimky snad tucet odstínů šedé a černé. O víkendech na sobě ráda mívá sytě červenou anebo temně modrou. Ačkoli zrovna vstoupivší neznámá návštěva by nejspíš nesouhlasila. Soulad mezi tmavě šedým kostýmem Mari-Luz a mohutným černým kusem nábytku by se jí jevil s největší pravděpodobností dokonalejší, než se zdá Jean-Pierru Sommelierovi. Ne snad, že by něco podobného vyžadoval, ale nejspíš by ho tato nepatrnost, kterou však není s to zaznamenat, potěšila.

Byly dvě hodiny odpoledne a hebké jarní slunce stavělo v nevelké kanceláři pyramidu světla. Jako by do ní chtělo v naprosté tichosti pojmout sadu tužek, tři pera a objemný diář v kůži vínové barvy. Také Mari-Luzinu drobnou ruku se šavlovitými nehty až po stříbrný náramek, část počítačové klávesnice až po písmeno H a měděné těžítko s rytinou býka, jemuž toreador zasazuje smrtící ránu. Když byla malá, přišlo jí legrační, jakým způsobem je tu znázorněna býkova zuřivost: Z nezřetelných nozder vyklouzávalo jakýchsi šest oválných bublin, tři a tři z každé nozdry.

To ticho je obtížné. Ačkoli se před slabou čtvrthodinkou vrátila z oběda, uvítala by nějaký telefonát. Jakýkoli, dokonce i ten pitomec Bonnard by mohl zavolat. Aspoň by nemusela myslet na mexické hovězí, jehož chuť jí stále prosakovala rtěnkou a s bodavými doteky se připomínala na špičce jazyka. Minerálka nepomáhá. Natáhla ruku po telefonu, a než se dotkla řady tlačítek, vypnula všech pět prstů pravé ruky. Vteřinovým pohledem, v němž se přelévala jezírka nudy, přeběhla nenalakované nehty. (Tím drobným pohybem prstů málem odstřihla pyramidě světla vrchol.) Ta kosmetička má asi pravdu, pomyslela si, chtělo by to sytý odstín té poslední rudé od Cartiera. Jo, ta jeho višňová červená by těm nehtům mohla prospět.

Čtyřmi prsty mačká s rychlostí písařky čtyři čísla. V oválném reproduktoru kancelářského aparátu se dvakrát ozval vyzváněcí tón. Zdálo se jí, že ho slyší jakoby zpoza rozměrné skleněné tabule, na kterou lehá to ostýchavé slunce. Nezúčastněně se dívá směrem k oknu.

„Ateliéry Sommelier, prosím,“ ozvalo se v reproduktoru.

„Catherine, ty seš ještě tady? Vždyť jsou dvě pryč!“ V jejím hlase byla znát náhlá radost.

„Vůbec se mi tam nechce, Mari-Luz, v Londýně od rána prší.“

„Můžu k tobě, něco ti chci ukázat?“ Při těch slovech vzala Mari-Luz do tří prstů malou baňatou lahvičku z černého skla. Pomalu stáhla uzávěr barvy leštěné mosazi se skleněnou zátkou a špičkou drobného nosíku se takřka dotkla titěrného hrdélka. „Tak můžu?“ zopakovala a nechtěně ťukla nosem o hrdélko.

„Ale jasně,“ ozvalo se v reproduktoru. „Vůbec se mi tam nechce. Podělanej Londýn.“ Hlas se odmlčel. A jako by v té chvíli v Mari-Luzině kanceláři byla jenom černá lahvička a tři prsty svazující hrdélko, z něhož stékala sytá vůně. Pak se hlas znovu ozval:

„Mari-Luz?“

„Mhm –“

„Sommelier je tady?“

„Ne, dnes obědval s Bonnardem –“

„Pořád kvůli tomu koberci?“

„Jo, furt,“ řekla Mari-Luz, prohlížejíc si zálibně lahvičku; pak vyhrkla: „Hele, jdu k tobě!“ Obemkla lahvičku všemi prsty, stiskla ji v dlani, až ucítila chlad prolamovaného skla, a zmáčkla rozsvícené tlačítko zvolené telefonní linky.

2

„Máte tady šéfa, Paule?“ zdvihl Jean-Pierre Sommelier zvolna hlavu, pokládaje ubrousek vedle příboru.

„Bohužel pane, není tu.“ Mladý číšník, hezký chlapec, může mu být sotva pětadvacet, se lehce uklonil. „Mám něco vyřídit, pane?“

Sommelier se usmál, zavadil pohledem o dívčí tvář mladého muže a zakroutil hlavou. „Díky, zavolám mu,“ řekl. Pak, jako by si vzpomněl na něco nesmírně důležitého a jako by se strašlivě divil, že na to vůbec mohl zapomenout, zdvihl prudce pravou ruku: „Á, Paule!“

„Ano, pane?“ Číšník se velmi zvolna, s chladnou distingovaností otočil, udělal tři kroky zpátky směrem k hostu a znovu se mírně uklonil.

Leckoho, kdo je náhlým a zcela náhodným svědkem něčeho podobného, může napadnout, že s takovou chladnou slušností se lidé rodí, tu nelze naučit. Takový mlčenlivý svědek si může pomyslet jediné: Ten půvabný muž s dívčí tváří je číšníkem od narození a bude jím celý život. Desítky let bude s lehkostí chodit po tlustých kobercích. Ovšem potom přijde náš mlčenlivý svědek za půl roku, aby si ověřil svůj jemný pozorovací talent, a Paul nikde. Ptá se: „Ten mladý číšník… s takovou křehkou dívčí tváří… ten dnes neobsluhuje?“ – „Á, vy myslíte Paula?“ – „Ano, toho… Paula –“ – „Ten už tu nepracuje několik týdnů, má malý lyžařský servis nedaleko odtud.“ – „Lyžařský servis?“ diví se svědek. – „Ano, seřizuje vázání, ostří hrany a tak.“ A náhodný svědek Paulovy profesionální slušnosti (tedy ani příliš strohé, ani nezkušeně krkolomné) je tolik překvapen, že se zmýlil… („Jak si ho jen lze představit v montérkách s pyramidou Matterhornu na náprsence? S kresbou horského masivu, ozářeného paprsky jarního lyžařského slunce, jehož bílý vrchol je nemilosrdně stříhán rázným nápisem SKI?“ kroutí náhodný svědek, jenž se přišel podívat na mladého muže, který byl podle něho číšníkem od narození a měl jím zůstat navždy, nechápavě hlavou a neobědvá.)

„Potřebuju si zavolat, Paule,“ usmívá se Jean-Pierre Sommelier. „Přineste mi prosím telefon.“

„Jistě, pane.“ Mladý číšník se zlehka uklání a odchází s chladnou distingovaností.

3

Catherine vypadala zamyšleně. „Nevím,“ řekla, „možná by sis měla kupovat o číslo menší.“

Těžko říci, zda by řekla totéž, kdyby mohla zahlédnout ten úzkostlivé skrývaný stín závisti, jenž jí zdvojuje oční víčka. Leckdo nejspíš řekne, že by tuto větu zopakovala, ovšem pokud by svou závist uviděla jen ona sama, nikoli Mari-Luz, které patřil Catherinin pohled.

Jakmile Mari-Luz přerušila před chvílí telefonní hovor, pospíchala na toaletu, černou lahvičku syté, a přece jemné vůně svírajíc v dlani. Tam se postavila před dlouhou linku zrcadel a pomalu si rozepínala sako šedivého kostýmu. Když se chtěla dotknout posledního knoflíku, zarazila se a pozorně se zahleděla na svoji tvář v zrcadle; musela se usmát. Vzpomněla si na dědečka, na poslední prázdniny, které strávila v jeho mlýně v Andalusii. To jí bylo sedmnáct. Jednou se vrátila z projížďky a obstarávala ve stáji koně. (Ještě dnes si vybavuje ty vlny prachu, jež ji zalévaly během ostré jízdy a jež jí, rázem zklidněny, ulpěly na obličeji, na rukou, na stehnech.) Dědeček přišel za ní, pohrávaje si v dlani s měděným těžítkem, které, co si pamatovala, neopustilo jeho pracovní stůl z leštěného modřínu.

Políbil ji na rameno a těžítko jí vtiskl do dlaně, dívaje se na rytinu býka klesajícího pod toreadorovou poslední ranou; jako by se s ním loučil. Neřekl jediné slovo, jen se jakoby omluvně usmál a snad z rozpaků poplácal zchváceného koně. Mari-Luz si pamatuje, že když osaměla a zadívala se na ten smrtonosný výjev, nepřišla jí už býkova zuřivost k smíchu jako tolikrát předtím. Už jako dítě se nakláněla nad stůl z modřínu a smála se, píchajíc prstíkem do býkových nečitelných nozder, z kterých vytékalo šest oválných bublin jeho poslední zuřivosti. A dědeček ji s vážnou tváří odháněl.

Dnes Mari-Luz zahnala jeho obraz a vzpomínka se rozplynula jakoby ve šňůře chladných zrcadel. Rozepnula poslední knoflík saka a obnažila pevná snědá ramena a velká oblá ňadra v bílé podprsence, které bohatá krajka a jednoduchost ramínek dodávají na nepatrně vyzývavé jemnosti. Rychlým pohybem stáhla z černé lahvičky uzávěr barvy mosazi, a dotýkajíc se pokožky skleněnou zátkou, nanášela vlhkou vůni do táhlé, hluboké skuliny mezi ňadry a za drobné uši s půvabně vykrojenými boltci. (Chvilkovým pohledem ulpěla na lesknoucí se slze vůně stékající dolů.) Potom zvedla napřed levou, pak pravou paži a udělala vazkou čáru v podpaždí, kde se slévaly lehké stíny po holicím strojku. Jako když čerokézský válečník nanáší barvu.

A nyní tu stojí před Catherine, obnažena úplně stejně jako před chvílí na toaletě, jenom zrcadly jsou oči její kolegyně.

„Proč myslíš, Catherine, že bych ji měla mít o číslo menší?“ ptá se Mari-Luz nedůvěřivě, držíc prsty horní okraj podprsenky.

„No poněvadž ty prsa se trochu zvednou, zvýší se a vypadá to svůdněji, Mari-Luz, proto.“

„Ale vždyť už teď jsou maličko výš, ta podprsenka je tak ušitá,“ těká Mari-Luz pohledem z levého ňadra na pravé. „A takhle je to, myslím, půvabný, nenásilný. Když si koupím o číslo menší, bude to lacině vulgární, přisprostlý.“

Catherine pokrčila rameny a zdrženlivým pohybem přeložila pravou nohu přes levou. Tím v pyramidě světla, kterou slunce staví i tady, o poschodí níž, přibyl ostrý klikyhák, navíc zdvojený stínem. Stín závisti zdvojoval Catherine oční víčka, stín jejích kostnatých nohou zdvojuje klikyhák, který vypálila pyramidě světla z jarního slunce. Vzniká tu zmijí hřbet. Táhne se přes nábytek, po laciném kancelářském koberci, přes Catherinin klín a sahá do snědého klenutí Mari-Luziných ňader.

„Ale pěkně voníš,“ řekla Catherine po chvíli ticha odměřeněji, než chtěla.

„To je tohleto,“ napřáhla Mari-Luz ruku s černou lahvičkou. „Měla jsem ji ráno na stole. Je to od šéfa.“

Catherine si od ní vzala lahvičku, stáhla uzávěr a nanesla vlhkou stopu za ušní boltec. „Je to taková těžká vůně,“ řekla. „Ale vůbec neobtěžuje,“ dodala po chvíli. „A teď… teď už se tak zvláštně zjemnila.“ Catherine se při těch slovech zlehka dotýkala místa, kam si nanesla parfém. Potom řekla: „Mari-Luz, přiznej se, ty s ním něco máš!“

„S kým, se Sommelierem? Seš normální?“

„No připadá ti běžný, že ti nosí takovýhle dárky?“

„Ze začátku mě to trochu vyděsilo,“ kývla Mari-Luz hlavou, „ale pak jsem si zvykla. Tím spíš, že mi je nikdy nedává přímo. Většinou mi to nechává v kanceláři… na stole. Občas něco najdu v kabelce –“

„A to ti nepřipadá divný… že ti leze dokonce do kabelky?“

Mari-Luz se vědoucně usmála, zapínajíc si pomalu sako. Jakmile se dotkla prvního knoflíku, pohlédla na okamžik na svoje ňadra. Líbilo se jí, jak bílá krajka podprsenky ulpívá na její kůži a kontrastuje se snědou pokožkou. A také ucítila zvláštní chvění. Jako by si teprve nyní uvědomila, že po celou dobu tu stála před Catherine polonahá, oblévána vůní parfému, který jí dal muž nijak zvlášť ji nepřitahující. Muž, o kterém tu mluví s atraktivní ženou, jež tomuto dárku přisuzuje příslib sexuálního dobrodružství. Pohlédla na Catherine a s dlaněmi rozevřenými, jako by se chtěla dotknout svých ňader, ukrytých už pod sakem šedivého kostýmu, řekla: „Fakt myslíš, že bych si měla kupovat o číslo menší?“

Catherine zavrtěla hlavou. „Hele, nezamlouvej to!“ řekla. „To ti fakt nepřijde divný, to s tou kabelkou?“

„Víš, jak se jmenuje ten parfém, Catherine?“ řekla Mari-Luz, jako by neslyšela otázku.

„Jak bych to mohla vědět. Není to tady napsaný.“

„Ale je,“ usmála se Mari-Luz. „Na tom uzávěru!“

Catherine pomalu čte: „Le Marbre Dernier –“

„Jo,“ pokývla Mari-Luz hlavou, a v úsměvu, jenž byl před nepatrnou chvílí pouze vědoucím, se mihlo něco tajemného.

Tomu Všudypřítomnému oku, které sleduje veškeré světské dění, se zdálo, že zachvění jejích rtů bylo zrozeno z toho zvláštního chvění, které Mari-Luz ucítila před chvílí. To když stála jen v podprsence před Catherine, která se jí snažila podsunout, že dárky, jež dostává od Jean-Pierra Sommeliera, jsou příslibem zítřejšího sexu.

„Jo,“ zopakovala Mari-Luz, „Le Marbre Dernier. Poslední mramor od Chanella. To je pěknej název pro parfém, že?“ A po chvíli ticha, během níž Catherine přejížděla bříškem prstu po sotva viditelném nápisu vyraženém do uzávěru, Mari-Luz dodala: „Ale já jsem ti neodpověděla, na co ses ptala. Ne, nepřijde mi divný, že mi leze do kabelky, aby mi tam občas nechal nějakej dárek.“ Pak se zasmála a vyhrkla: „Poslední mramor, to je fakt dobrý.“

4

„Prosím, pane Sommeliere,“ řekl číšník s hebkou tváří, podávaje hostu telefon, a znovu se lehce uklonil.

Jean-Pierre Sommelier vzal beze slova sluchátko, aniž by na Paula pohlédl; chromovaná anténa aparátu trčela legračně jako dlouhý ukazovák, jako by chtěla přepočítat těch pár hostů, kteří v restauraci ještě zůstali. Čas oběda je pryč. Za rozměrným oknem restaurace se zdvihají zdi katedrály Notre-Dame, po nichž stéká bázlivé jarní slunce. Téměř to vypadá, jako by slunce bylo uvězněno v jejích masivních věžích.

Jean-Pierre Sommelier ani nepoděkoval číšníkovi, a ani si nevšiml, že Paul stál několik okamžiků u jeho stolu, jako by na poděkování čekal, a teprve po chvíli tiše odkráčel. Sommelier stiskl několik tlačítek a přiložil aparát k uchu. Několikeré dlouhé vyzvánění se zdá být rovnoběžné s jeho pohledem, vyslaným ke zdem katedrály. Telefon nechal zvonit dlouho, jako by nemohl uvěřit tomu, že ho nikdo nezvedne. Potom stiskl dalších dvanáct čísel. Hlas na druhém konci se ozval po druhém zazvonění.

„Eyes, prosím.“

Téměř ho nebylo slyšet v burácivém toku aut.

„No prosím!“ ozvalo se znovu.

„Riku, to jsem já!“ zvýšil Sommelier hlas a Paul a asi tři hosté se maličko udiveně otočili k jeho stolu. Ale když zjistili, že se neděje nic mimořádného, pokračovali v pomalém žvýkání a Paul se sotva postřehnutelně uklonil.

„Ano, pane Sommeliere. Promiňte, špatně vás slyším.“ Hlas tonul v hutné mlhovině hluku.

„Kde jste, Riku?“

„Na Champs Elysées, kousek od náměstí de la Concorde. A musím se dostat na bulvár St-Martin. Mám schůzku s tím Bonnardovým agentem.“

„Nikam nejezděte, Riku!“ To už Jean-Pierre Sommelier křičel, vrásky na jeho čele a podél nosu se legračně vlnily, a hosté i Paul se ani neohlédli. Jako by si rázem začali všímat pyramidy světla, kterou jarní slunce vystavělo i tady, v luxusní restauraci nedaleko zašlých zdí katedrály Notre-Dame.

„Neslyším vás, pane Sommeliere!“

„Poslouchejte, Riku. Zkuste odbočit na nějakou méně frekventovanou silnici a zaparkujte. Zavolám vám za pět minut.“

Jakmile odložil telefon, potichu se zjevil Paul. „Budete si ještě něco přát, pane?“

„Ne, díky. Ale ještě si vyřídím nějaký telefonát.“

„Jistě, pane.“

Jakmile Sommelier znovu uchopil sluchátko, mladá žena s kaštanovými vlasy až k pasu, která obědvala se svým společníkem dva stoly od něho, vyprskla smíchy. V pyramidě světla, vlnící se rozlehlým prostorem restaurace, přibylo několik kapek okrově bílé omáčky. Číšník s dívčí tváří se zlehka uklonil.

5

Jsou okamžiky, kdy se jí tento pohled líbí. Často se jedná o chvíle, v nichž zvolna přichází únava, která se tak dráždivě objímá s tichem. To pak Mari-Luz vydrží stát u okna ve své kanceláři dlouhé minuty a odhaduje, kde se ukrývá pod těžkým polštářem smogu ta která část Paříže, jíž vévodí nějaká stavba. Eiffelova věž, ta je vidět pokaždé, vynořuje se ze šedivého příkrovu s takovou samozřejmostí, jako by jí nic jiného nezbývalo. Také kopule Sacré-Coeur bývá vidět, připomínající bílou plastikovou bójku v pomalém šedivém tratolišti; ale to už Mari-Luz musí přitisknout pravou tvář ke sklu a hledat Sacré-Coeur pravým okem v levém horním rohu okna. Někdy se zalesknou ledové krystaly zrcadel Centre Pompidou. Barvou hlíny se připomene Panthéon.

Začíná pršet. Když se v Paříži spustí déšť, stojí Mari-Luz u okna, ať doma, nebo v kanceláři, jako by ji Všudypřítomné oko vyjmulo z času. Jak se chodníky zbarví těžkým tmavým leskem vlhkosti, jež zakryje prach! Auta řinoucí se ulicemi rázem vypadají, jako by v nich nikdo neseděl. Hebká vlhkost…

Zazvonil telefon, kancelářská tma vsákla vlhkou Paříž a ta zmizela.

Otočila se zády k oknu a nechala telefon ještě dvakrát zazvonit, jako by doufala, že ten ostrý, cizí zvuk ustane. Potom udělala čtyři rychlé kroky, stiskla rozsvícené tlačítko a zdvihla sluchátko.

„Kancelář pana Sommeliera, prosím.“

„To jsem já, Mari-Luz. Sháněl jsem vás před chvílí. Byla jste na obědě?“

„Ano, pane Sommeliere,“ zalhala, aniž vlastně věděla proč. Vždyť na tom, že se chvíli zdržela na toaletě a pak u Catherine, není přece nic špatného.

„Dobře… Catherine už je pryč?“

„Ne, pane Sommeliere, poletí až ve čtvrt na pět.“

„Mhm… Poslyšte, Mari-Luz, zavolejte Philippovi, ať se nachystá, poletím domů. Chtěl bych vyrazit tak za hodinu. A taky zatelefonujte ke mně domů a vyřiďte Danemu, ať mě za půldruhé hodiny čeká v Dieppe.“

„Dobře, pane Sommeliere,“ řekla Mari-Luz, rozmýšlejíc si, zda se s tím má nyní připomenout, zda má teď poděkovat. (Navíc se jí tón Sommelierova hlasu smísil se vzdálenou ozvěnou rozhovoru s Catherine: „A to ti nepřijde divný, že ti leze dokonce do kabelky?“) Nakonec se vysoukala z jejích úst ta slova bez jakéhokoli Mari-Luzina přičinění:

„Pane Sommeliere, ten Bonnard nevolal. Nevím –“

„Ani nebude, Mari-Luz. To už je vyřízeno.“

„Ještě… ještě něco.“ Mari-Luz se zlehka dotýká černé krabičky s tmavě zeleným nápisem. „Chci vám poděkovat za ten parfém,“ řekla. „To je od vás milé…“

„Ach ano… Nemáte zač. Vždyť dnes je to na den přesně, co u mě pracujete dva roky,“ ozvalo se ve sluchátku. „A to si přece nějakou drobnost zasloužíte.“ V Sommelierově hlase byl znát nepatrný úsměv, který Mari-Luz tak dobře zná. To lehké prohnutí tenkých rtů, kdy pravý koutek jeho úst je o poznání níž než levý. Pokaždé se jí zdá, že v tom úsměvu ožívá malounké pohrdání.

„Ale tohle není drobnost, pane Sommeliere,“ řekla Mari-Luz. „Je to Channelův poslední model a je velice drahý… Já, no… děkuju vám, děkuju, to je… krásný dárek –“

„Hlavně když se vám líbí,“ ozvalo se ve sluchátku. „Chápejte ten parfém jako vyjádření mé spokojenosti s vaší prací, Mari-Luz, ano?“

Byla by s to přísahat, že Sommelierův úsměv, v němž vždy čítá pohrdlivost, ze rtů při těchto slovech náhle zmizel.

„A nezapomeňte vyřídit ty telefonáty, Mari-Luz. Přeji vám pěkný víkend.“

„Já vám taky, pane Sommeliere.“

Sluchátko pokládá velmi pomalu a její štíhlý ukazováček se blíží k rozsvícenému tlačítku s váhavostí, v níž se ozývá právě ukončený telefonát. Věděla, že to je nesmysl, jakmile se o tom Sommelier zmínil. A jako by se snažila najít vysvětlení v úsměvu tichého pohrdání, který před chvílí cítila ve sluchátku.

Klidnými kroky přechází k oknu, k výhledu, který byl před několika okamžiky přerušen zvoněním telefonu, a bezděky zapíná rádio. Aniž si to uvědomuje, její rty kopírují Sommelierův úsměv: Prý dárek ke druhému výročí uzavření pracovní smlouvy, myslí si Mari-Luz. Vždyť dva roky to budou teprve za tři měsíce. Přece si nemůže myslet, že si něčeho takového nevšimnu, že si nepamatuju, jak dlouho u něho jsem.

Po rozjívené hudbě, která však Mari-Luz tolik neobtěžovala (sotva ji vnímala, spíš to pro ni byla kulisa, kolébající vlhkost Paříže), se z rádia ozývá rozjívený moderátorův hlas:

„A tenhle znáte, milí posluchači? Přijde pan Noiret – pan Noiret je černoch, milí posluchači –, přijde teda pan Noiret ke svýmu doktorovi celej vyděšenej, že jde kvůli těm špatným krevním testům, a povídá: ‚Pane doktore, co se děje?‘ – ‚Ále… no… ty vaše krevní testy, pane Noiret.‘“

Mari-Luz kouká na rádio, ale nakonec ho nechává hrát. Jako by tím chtěla vyjádřit sama pro sebe, že je škoda každého kroku, který by musela učinit, aby ho mohla vypnout.

„‚No co je s něma, doktore?‘ povídá pan Noiret vyděšeně a ohrazuje se: ‚A vy mi klidně necháte vzkaz na záznamníku, abych se u vás zastavil co nejdřív, že ty testy na HIV nevypadají nejlíp… Jste normální, doktore? Co kdyby si to přehrála moje žena?‘ V hlase černého pana Noireta se lesknou slzy, milí posluchači,“ směje se moderátor a pokračuje plačtivým hlasem: „‚Tak co je s těmi testy, ksakru?‘ – ‚Nerozčilujte se a odložte si, pane Noiret,‘ povídá ten doktor. ‚Úplně si odložte, svlékněte se donaha, pane Noiret!‘ Ten černoch se teda svlíkne donaha, i když je mu to trochu divný, a doktor povídá: ‚No a teď běžte támhle do rohu a dřepněte si.‘ Černoch si dřepne. ‚A teď, prosím vás, do toho druhého rohu a předkloňte se, ano?‘ Černoch jde a předkloní se. ‚No a teď támhle vpravo a udělejte most, pane Noiret. Umíte most?‘ Černoch si utírá slzy a dělá most. ‚No a teď támhle –‘ – ‚Poslyšte, doktore, co to má ksakru znamenat?‘ ptá se černoch plačtivým hlasem. – ‚Ále,‘ povídá ten doktor, ‚mají mi přivézt ebenový nábytek, no tak jsem se chtěl podívat, jak to bude vypadat! A pokud jde o ty vaše krevní testy,‘ pokračuje doktor, ‚tak to je… APRÍÍÍL, APRÍÍÍL…‘“ Moderátor se směje a stále opakuje to svoje APRÍÍÍL a z rádia se ozývá hudba, která kolébá vlhkou, deštivou Paříž. Po několika okamžicích se však moderátor znovu ozývá do hudby: „A to je, milí posluchači, taky připomenutí pro ty z vás, co jste dnes ještě na nikoho nepřišpendlili aprílovou rybu. No, máme půl třetí, takže na to máte takových devět a půl hodiny.“

Mari-Luz vypnula rádio. Ale když se vracela zpět k oknu, náhle se otočila a vytřeštěně zírá na černou krabičku se zeleným nápisem Poslední mramor. „Apríl…“ mumlá.

Pak pohlédla na rádio, které právě vypnula. V očích má směs údivu a po těle jemný třas téhož chvění, které ucítila prve. To když stála před Catherine jen v bílé krajkové podprsence, jíž drobná ramínka dodávají na vyzývavé křehkosti.

6

Rik van der Eyes zaparkoval nedaleko Rooseveltovy ulice, chvíli čekal, zda se telefon nerozezvoní, ale potom vystoupil a přešel přes ulici ke stánku s novinami. Zdálo se mu, že tu ženu, která stoji u výkladu pár kroků od něho, už někde viděl. To se mu stávalo často, hlavně v takových dnech, jako je tento, kdy déšť je po chvíli střídán slunečním svitem; přehrabuje se v časopisech, otáčí se, pak zvedá obličej k nebi, jako když děti hledají duhu, vykoukne-li po dešti slunce. Vraceje se k autu s krabičkou cigaret (koupil si ji zbytečně, jedna leží v přihrádce palubní desky, druhá na ní) a s filmovým časopisem, ještě se po ženě ohlédl; vůbec ten pohled neregistrovala, prsty levé ruky si prohrábla vlasy nad levým ramenem – sotva se zvedly, tak byly těžké.

Z obálky časopisu se na Eyese usmívala tvář Jean-Pierra Sommeliera. Pod tenkými rty stálo: Král komedie financuje Zahradu oka, nový film režiséra Françoise Bonnarda. Dívaje se prázdným pohledem na rozesmátý obličej, myslí na svou tichou jarní hru: Kdykoli se mu zdá, že nějakou ženu, kterou náhodou potká, už někde viděl, ostře si uvědomuje, že to je nesmysl, že ji vidí poprvé; a stává se tak na několik příštích slunečních minut (děje se to výlučně za slunečného počasí) rozhodčím stínového šermu. Na jedné straně stojí sen – touha ji oslovit, na druhé straně příkrá nuda racionálního uvažování. Pokaždé vítězí nehybnost, akumulátor pohledů.

S tváří Jean-Pierra Sommeliera na klíně, pod níž svítí sousloví „Zahrada oka“, si Eyes všímá jejích širokých boků, štíhlých lýtek, ostrých achilovek. Mysli na její chodidla, jak se zlehka dotýkají dřevěné lakované podlahy, na prsa, jež se nepatrně přelévají přes krajkový lem podprsenky. Vidí žlábek mezi ňadry, ve kterém se perlivě leskne pot –

Když telefon konečně zazvonil, zdvihl jej okamžitě, jako by se bál, že obraz, nebo spíš odraz obrazu, zmizí. Rozplyne se v opatrném slunci, ozve-li se další zazvonění. Ještě však stihl zahlédnout to gesto, které neznámá žena učinila, prohrabujíc si vlasy. Bylo vlastně stejné jako před chvílí, a přece úplně jiné. Bylo to gesto zrozené z onoho nedbalého gesta, jež učinila před pár okamžiky, kdy se její temně hnědé vlasy tak ztěžka zvedaly, kdy se nerozlétly! Bylo to gesto, v němž se zachvěla krása, zmnožena stovkami zrcadel. Těmi zrcadly jsou lidé, kteří ji míjejí, jdouce po chodníku, na kterém postává, i ti v pomalu se šinoucích autech, nebo ti spěchající po chodníku na druhé straně ulice… Připomínají oranžové ryby v kalném, neprůhledném proudu. Bylo to gesto stylizované, divadelní.

„Ano?“ řekl Rik van der Eyes, drže sluchátko s nebývalou lehkostí a dívaje se do Sommelierova obličeje na svém klíně, jako by chtěl gesto té ženy promítnout v jeho tváři. Nebo na jeho tvář – jako na plátno.

„No to jsem já, Riku,“ ozvalo se ve sluchátku.

„Slyším vás skvěle, pane Sommeliere!“ Rik van der Eyes při těch slovech pozorně sledoval tvář Jean-Pierra Sommeliera na obálce časopisu.

„Ano, já vás taky, Riku.“

Hlas se na dvě tři vteřiny odmlčel a ozval se znovu se zřetelnou váhavostí, zakrývanou úsměvem, který bylo možno ve sluchátku tušit.

„Poslyšte, domluvil jsem si na zítra schůzku s Françoisem Bonnardem u mne doma. Chtěl bych, abyste byl u toho, znáte ho lépe než já. Vím, je sobota, a poslední víkendy jsem vás ustavičně zaměstnával. Byl bych ale přesto rád, kdybyste přiletěl s ním –“

„To je v pořádku, pane Sommeliere, budu tam, můžete se spolehnout,“ řekl Rik van der Eyes, vkládaje mezi rty cigaretu a pohrávaje si se zapalovačem. Slunce, jehož ostýchavost musela před několika minutami ustoupit dešti, znovu pokládá dlaždice stínů. Na zdech okolních domů staví komíny světla, vlhké střechy aut se lesknou.

„Dobře, Riku, jsem vám vděčný,“ ozvalo se ve sluchátku. A jako by právě Sommelierův hlas pomohl slunci vystavět pyramidu světla i ve van der Eyesově béžovém volvu. Její vrchol má v klíně, kde leží časopis se Sommelierovou rozesmátou tváří na obálce. Jedna její stěna přetíná zapalovač v jeho ruce.

„V kolik je ta schůzka?“ vyfoukl Eyes cigaretový dým do sluchátka.

„Nejlépe bude, když poletíte z ateliérů spolu s Bonnardem. Dorazí tam v deset hodin. Philippe vás tam oba bude čekat, buďte prosím přesný.“

„Tedy v deset, pane Sommeliere.“

„Ve tři čtvrtě na jedenáct byste měli být u mě. Budu vás čekat, Riku.“

Když Rik van der Eyes odložil telefon a nastartoval, ještě se po té ženě ohlédl. Pořád stála na témže místě, jen změnila pozici: měla zkřížené nohy, na levém lýtku se jí rýsoval nepříliš ostrý sval. Věděl, že hra skončila. Nehybnost, akumulátor pohledů, je tatam. Pomalu se rozjel, a teprve když odbočil zpět na Rooseveltovu ulici, všiml si, že tvář Jean-Pierra Sommeliera na obálce časopisu se na něj stále směje z jeho klína.

7

Když vjel Dane do města, začalo mrholit; a jak se blížil k soukromému letišti, déšť stále sílil. Zpomalil na slabých šedesát a lahvově zelený rolls-royce upustil oslnivou velkolepost jako dítě pouťový balónek a šinul si to ulicemi Dieppe s důstojností hluchého starce. Musí projet celým městem. I když bylo pár minut po půl čtvrté – a podle toho, co říkala Mari-Luz, má být na letišti až ve čtyři –, vytočil číslo kontrolní věže, aby se zeptal, zda se už Philippe ohlásil. Operátorka řekla komisním tónem, že nikoli, a zavěsila.

Ulice přístavního města, lesknoucí se deštěm, jako by zatajovaly pestrou čilost za výklady obchodů. Také jako by chtěly ukrýt klidný hovor kaváren s kolečky cigaretového kouře u rtů mužských i ženských.

Tentokrát Dane v přístavu uviděl jen jednu loď úctyhodné velikosti; na tmavě modrém podkladu svítilo bíle její jméno – Louvre. Desítky menších lodí se leskly deštěm pod nábřežím, po kterém jel; a jen tu a tam nějaká postava ve žluté, červené nebo oranžové pláštěnce na palubě některé z nich přiměla Daneho k úsměvu. Jako by barvy z názvu ohromné lodi (nejspíš to byl tanker) zbyly ve vytrvalém dešti jen pro ty pláštěnky.

Když dorazil na letiště, zastavil u hangáru po pravé straně. Na jeho dveřích viselo písmeno F, jako by ho měl každou chvíli někdo sundat a schovat před deštěm. Ještě než vystoupil, vytáhl z pořadače na kompaktní disky všechny, které byly jeho, a nedbale je pohodil do skříňky v palubní desce z ebenového dřeva. (Úchytky na všech zásuvkách a skříňkách v Sommelierově rolls-roycu jsou ze slonoviny.) Ze zásuvky ve dveřích na straně spolujezdce vytáhl šest jiných kompaktních disků a podíval se, co na nich je. Dva z nich vrátil zpátky a vytáhl tři jiné. Nyní byl spokojen. Na čtyřech je Frank Sinatra a na tom pátém Gershwinova Rapsodie v modrém, dirigovaná Bernsteinem. Na dvou zbývajících jsou Mahlerova První a Pátá symfonie, dirigované Aškenazym, a Bachovy koncerty E dur pro housle a BWV 1042 a D moll pro dvoje housle a BWV 1043. Pomalu seřadil disky do pořadače a ještě jednou přelétl očima jednotlivé tituly. Usmál se a vystoupil z auta, roztahuje deštník.

Vrtulník vypadal jako tropický pavouk, spouštějící se dolů po tlustých vláknech vody. Když přistál, Philippe vypnul motory a Dane si pospíšil těch několik metrů se širokým černým deštníkem. Podobal se těm, které známe z automobilových závodů, rozkvetlé reklamami. Dvířka vrtulníku se otevřela, teprve když se Dane koleny takřka dotýkal jeho vlhkého trupu. Na pozdrav Sommelier odpověděl pouze úsměvem.

Z letiště vyjeli beze slova. Teprve když se blížili k nábřeží, Jean-Pierre Sommelier promluvil:

„Rapsodie v modrém, Dane!“

Jakmile se ozvaly první takty, řidič hudbu zesílil tak, že kdyby někdo chtěl něco říci, takřka by musel křičet. Sommelier jen několikrát pokývl hlavou. Rolls-royce zvolna mířil k západnímu okraji města a jeho tichá důstojnost, kterou trpěl při pomalé jízdě, vykvetla do tanečního úsměvu Gershwinova saxofonu. Také mohla připomenout vzpřímenou chůzi učitelky klavíru, která miluje Chopina jako všechny učitelky klavíru a nosí okolo krku umělou kožešinu veverky.

Tady všude se ještě před pár lety procházeli všichni tři. („Ach, to snad bylo včera,“ povzdechl si Sommelier.) Joan kouřila jednu cigaretu za druhou, zapalujíc si platinovým zapalovačem, který jí přivezl z Aljašky (Rapsodie v modrém protéká Sommelierem jako Yukon). Kouřila s nevýslovnou chutí a s ostrým gestem v pravé paži, které on tolik miloval (ozývají se Gershwinovy smyčce, tak jemně tklivé). A Charlotta pobíhala mezi nimi. (Nyní zní příčná flétna poněkud skotačivě, jak to jen flétna umí, takřka hopsá: hop hop.) Ustavičně se smála (její bílé zoubky svítily jako plachty lodí), předbíhala je o několik metrů a pak na ně dělala všelijaké posunky a gesta. (Jednou ze zaťaté pěstičky vytrčila prostředníček ostře nahoru a zděšená Joan se jí ptala, odkud to zná – teď zní Gershwinova nemilosrdná basa.) Chytala je za ruce a hned se jich zase pouštěla, a její šťastná dovádivost přitahovala objektivy fotoaparátů turistů z Asie i ze střední Evropy. A pak jednou… před tím bistrem (Jean-Pierre Sommelier tiskne nos na sklo), ano, ano, ach, už tam budeme (tato pasáž Rapsodie v modrém se dramaticky zachvívá) … Á, tady je to (zní vítězné forte žesťů)! Sommelier zasněně zírá na vývěsní štít se jménem hospůdky. Stojí tam Avril, Apríl! Ano, před tímto bistrem, a bylo to v létě, nebo pozdě na jaře, tehdy řekla, že chce, aby jí koupili hrocha. Jak se jí to snažili vymluvit! Zprvu tenhle požadavek brali jako dětský rozmar. Ale Charlotta jim to začala zdůvodňovat a mluvila jako dospělá, i když jí sotva bylo osm let. O hroších toho věděla tolik, že se na sebe s Joan jen překvapeně dívali (Rapsodie v modrém zní v této pasáži lehce rozkolísaně). Ale potom, jakmile zjistili, že jí to těžko rozmluví, zírali jeden na druhého zděšeně, bojíce se těch jejích strašlivých záchvatů vzteku. Před těmi hysterickými záchvaty je rodinný lékař varoval, ještě když byla batole. Podle jeho slov se mohly začít zhoršovat a objevovat se častěji (Gershwinova hudba už peláší takřka jazzovým krokem). Rozvzteklila se a omdlela. Museli volat doktora. Ten přijel velmi rychle, ale důrazně nařizoval, aby Charlottu nechali hospitalizovat v nemocnici, že tohle domácí léčba nezmůže. A tak zavolali sanitku. A bylo to zrovínka před tímhle bistrem se zvláštním názvem Apríl… Ano, odtud to nebohé dítě odváželi.

Když se takřka po měsíci pobytu na psychiatrii vrátila domů, všechno se změnilo (v Rapsodii v modrém nyní zní nenápadná pasáž, která může vyjadřovat lhostejnost i nudu).

Jean-Pierre Sommelier odlepil nos od okna a prstem přeškrtal zadýchané kolečko. Rolls-royce se zvolna blížil k obřím bílým útesům, které stráží Dieppe na jeho západním okraji. Charlotta vždy natahovala ručku: „Hele, tatínku, jak se lesknou, když se do nich opírá sluníčko! Jako velký bílý lízátka, že?“

Sommelier se naklonil a poklepal Danemu na rameno. Ten bez jediného slova ztlumil přehrávač a Rapsodie v modrém nyní sotva ševelí.

„Trefil jste se, Dane?“ zeptal se.

„Netrefil, pane.“

Všudypřítomné oko, které pozorně sledovalo vzpomínkové snění Jean-Pierra Sommeliera, začalo nyní laškovně pomrkávat.

„A co jste tipoval?“ zeptal se Sommelier znovu, když napřed spokojeně pokývl hlavou nad řidičovou odpovědí.

„Sinatru, pane.“

„To je slušné,“ usmál se Sommelier, „opravdu jste byl blízko. Rapsodii v modrém jsem zvolil jen kvůli tomu dešti,“ řekl, a dodal rázem ztichlým hlasem: „Je to zvláštní…“

Dane jen mrkl do zpětného zrcátka.

„Je to zvláštní, jak snadno se člověk může plést,“ pokračoval Sommelier. „I kdybyste se trefil a já bych opravdu chtěl, abyste pustil Franka Sinatru, a ne Rapsodii v modrém, vlastně by to vůbec nemuselo znamenat, že jste tentokrát vyhrál.“

„Jistě, pane.“

„Byl by to jiný Sinatra pro vás a jiný pro mě. Chápete?“

„Hm.“

„To mi připomíná můj dnešní oběd,“ řekl Sommelier. „Byl jsem dnes na pracovním obědě v jedné z nejlepších pařížských restaurací. A tam pracuje takový mladý číšník, je velmi pěkný, až nemužsky pěkný. Má takovou hladkou dívčí tvář a vybrané chování, kterému ho jistě nemuseli učit. Chci říct, že se jako číšník už narodil.“

Dane zesílil přehrávač a Rapsodie v modrém začala v lahvově zeleném rolls-roycu opět těžknout.

Jean-Pierre Sommelier spokojeně pokývl hlavou a pokračoval: „Když se na něho díváte nebo s ním mluvíte, říkáte si, že ta chladná profesionální slušnost je v něm od narození, že ji nelze naučit. A tak mu předpovídáte celoživotní kariéru číšníka, celoživotní spojení podrážek jeho bot s tlustými koberci. Rozumíte mi?“

„Hm.“

„No a pak jednoho dne přijdete na oběd a marně ho hledáte očima. Říkáte si, že třeba má jinou směnu, nebo šel pracovat do jiné restaurace. Ale nakonec vám to nedá a zeptáte se: ‚Ten mladý číšník… s takovou křehkou dívčí tváří… ten dnes neobsluhuje?‘ – ‚Á, vy myslíte Paula?‘ – ‚Ano, toho… Paula,‘ povídáte na to. – ‚Tak ten už tu nepracuje,‘ dovídáte se. ‚Má malý lyžařský servis nedaleko odtud. Ostří hrany, montuje vázání a tak.‘ Rozumíte mi, Dane?“

„Abych se přiznal –“

„Chápejte: Vy pro mě chystáte kompaktní disky jako pokaždé, když mne vezete. Schováte své a vytáhnete moje, takové, o nichž si myslíte, že si je budu chtít hrát. A poněvadž mě už trochu znáte, ten širší výběr se vám většinou povede. Totéž vlastně dělám já s tímto Paulem: Čas od času v té restauraci obědvám nebo večeřím, znám to tam, znám majitele, personál. A u tohoto Paula jsem zkrátka přesvědčen, že vždy byl, teď je a napořád bude číšníkem. Ale jednoho dne mohu přijít a on namísto toho, aby mě úslužně obsloužil, bude právě v té chvíli montovat vázání nebo ostřit hrany lyží ve svém malém lyžařském servisu. Na sobě bude mít montérky s pyramidou Matterhornu na náprsence a po tlustém koberci luxusní restaurace ani nevzdychne. A když se to náhodou nestane a Paul zůstane číšníkem, nemusí jím být z těch důvodů, které vám zde přibližuji, nýbrž z úplně jiných… Totéž platí pro váš výběr hudby: I kdybyste se před chvílí v duchu trefil, kdybyste předpokládal, že si nechám pustit Rapsodii v modrém, to ještě nemusí znamenat, že mi pustíte tutéž Rapsodii v modrém, kterou já budu poslouchat. Rozumíte?“

Všudypřítomné oko vyjeveně zamrkalo nad pronikavostí této úvahy a její svěžest uvolnila velikou slzu, kterou se oko zalilo.

„Ano, pane. Tomu nelze nerozumět,“ řekl Dane.

Mdlá světla přístavního města, zalitá deštěm, zmizela. Osamělý pohyb tmavých postav, pospíchajících jakoby omylem po ulicích pod rozevřenými deštníky, i aut s rozžatými světly je nahrazen rytmickými úklonami stěračů. Déšť je prudký. Dane mnoho nevidí, ačkoli stěrače jsou zapnuty na nejvyšší rychlost. Silnice se tu nepatrně vlní. Vlhké šero za okny.

Tu a tam projedou malou rybářskou vesničkou. Jean-Pierre Sommelier zahlédne rozvlněné nitky skromných políček, mokré peřiny zimou ožebračených pastvin.

Dane myslel na poslední dárek, který od Sommeliera dostal. Musel by dlouho počítat, aby přesně zjistil, kolik takových dárků od něho už má. Každou chvíli něco: Světlou čepici s umělohmotným štítkem a nápisem Lublaň. Černé boty z měkké kůže se stříbrnou mincí na patě, na níž je vyrytý brouček podobný chroustu. Jedenáct malých modelů rolls-royce v různých barvách. Od lahvově zelené přes stříbrnou metalízu po bleděmodrou s jakýmisi bílými oválnými bublinami na střeše. (Drobounká palubní deska tohoto modelu nejenže je propracovaná do všech detailů, ale i když má rozměry malíčku dítěte, je zhotovena z australského korku.) Jean-Pierre Sommelier mu poklepal na rameno a Rapsodie v modrém znovu zní vnitřkem vozu se stejnou hlasitostí, jako když vyjížděli z letiště. Aby se necítil v této chvíli tak sám, uvítal by Dane tlapy stromů podél silnice. Avšak k lesknoucímu se asfaltu se řítí jen vlny pastvin jako tuny sněhu lavinovým svahem. (Gershwinovy žestě v těchto pasážích Rapsodie v modrém skotačí v disharmonickém jezírku.)

Ten poslední dárek od Sommeliera, sada montážních klíčů, ležel před čtyřmi dny na zeleném řeckém mramoru, kterým je vydlážděna příjezdová cesta k Sommelierově rezidenci. Hned vedle rolls-royce, kterého brzy ráno Dane vytáhl z garáže domnívaje se, že Sommelier poletí až z Dieppe, jak to často dělával. Když však uslyšel vrtulník, šel schovat auto a našel ty klíče; v nazelenalém tónu mramoru ozářeného ranním sluncem se vyjímaly docela půvabně. Pochopitelně nikde žádný vzkaz, jako obvykle.

„Smím se vás na něco zeptat, pane Sommeliere?“ zakřičel Dane, aby přehlušil hudbu. Sommelierův ukazováček se lehkým poklepem dotkl jeho ramene a Rapsodie v modrém znovu pohasíná. „Neletěl jste s Philippem až domů, protože prší?“

Sommelier se usmál: „Přesně tak, Dane.“

„Teda spíš proto, co se děje za deště s příjezdovou cestou k vašemu domu?“

„Respektive proto,“ zasmál se Jean-Pierre Sommelier a zlehka poklepal Danemu na rameno. Lahodný závěr Rapsodie v modrém se plazí po kožených sedadlech.

Několik minut už jeli Zahradou oka. Desítky hektarů pastvin tu tvoří kruh, který je rámován bělmem kamenného podloží. To zde vystupuje na povrch v zázračné symetrii. Dane věděl od Philippa, že když si v této části Normandie nechal Sommelier před lety postavit dům, létal zpočátku den co den do Paříže jen proto, aby si mohl prohlédnout tohle místo. Místo, které je tu po staletí známo pod jménem Zahrada oka. Několik měsíců prý tehdy nevyužíval svůj pařížský byt. Raději vstával brzy ráno, zíraje mlčky z výšky několika set metrů na vlnící se obří oko.

Hudba dohrála a na displeji přehrávače se objevil počet jednotlivých částí Rapsodie v modrém. Zbývá jen Gershwinovo ticho, které je dirigováno deštěm ve strohém rytmu stěračů. Silnice se začala vlnit jako upuštěná nit. Asi po dvou kilometrech se ve světle reflektorů, protkaném dešťovými lanky, mihla cedule s nápisem: Le Jardin de L’oeil, terrain privé, Zahrada oka, soukromý pozemek. Po dvou minutách dojeli k tmavé železné bráně. Během těchto dvou minut Jean-Pierre Sommelier upíral zrak kupředu a sotva postřehnutelně se usmíval. Jak se blížili k jeho obezděnému pozemku, bylo možno zahlédnout letmé zákmity nazelenalého světla.

Křídla brány s tepanou mříží byla už několik vteřin otevřená, a Dane se stále nerozjížděl.

„Můžeme,“ řekl Jean-Pierre Sommelier a lahvově zelený rolls-royce se dal opatrně, zvolna do pohybu. „Ale pomalu, Dane,“ dodal. Nad velikými plotnami zeleného mramoru, zvlhlými deštěm, se zachvívalo nazelenalé světlo jako večerní mlha nad vřesovištěm. Mramorové dlaždice se matně leskly jako zadýchaná zrcadla.

„Pane Sommeliere –“

Producent, dívaje se upřeně před sebe, nespokojeně zamručel, ale Dane pokračoval: „… Chci vám poděkovat za ty klíče, je to pěkný dárek. Budou se hodit…“

„Ano, ano,“ vydechl Sommelier, zíraje stále před sebe na mramor, lesknoucí se deštěm.

Když zastavili před domem, Dane si nasadil čepici s nápisem Lublaň (snad aby Sommelierovi udělal radost) a pospíchal otevřít zadní dveře. V chůzi roztahoval deštník. Jakmile Jean-Pierre Sommelier vystoupil, Daneho pohled padl na jeho kravatu. Na letišti v Dieppe si jí nevšiml. Byla černá, středně široká a na ní bylo vyobrazeno červené tágo (jakoby tvořící osu vázanky), šťouchající s falší do bílé koule. Ta faleš byla znázorněna jakýmsi obloukovitým vějířkem v téže červené, jakou návrhář použil na tágo. Dole, v nejširším místě kravaty, čekala na bílou kouli červená, rovněž ve stejné červené, která byla použita na tágo a vějířek.

„Pěkná kravata, pane Sommeliere,“ usmál se Dane.

„To ano, díky. Je od Yvese Saint-Laurenta.“

Podezíravost Všudypřítomného oka je v těchto chvílích přímo úměrná hravosti, která je, zastřena záhadným tónem, přítomná v Sommelierově hlase.

Zahrada oka

1

Režisér François Bonnard seděl v hlubokém křesle, potřásal hlavou s vlnitými vlasy a prudce gestikuloval rukama. Na pravém zápěstí se mu kymácel secesní náramek s motivem drobných lístků.

„Ale já přece miluju vizuální filmy, pane Sommeliere,“ říkal, „to znamená, jak jistě chápete, že chci, aby veškerý sdělení, nebo aspoň co nejvíc z něho, bylo řečeno obrazem. No a ten peršan…“

„Promiň, François,“ skočil mu Rik van der Eyes do řeči. „Ale to pan Sommelier ví, já to vím taky. Známe tvoje filmy. A pokud jde o Zahradu oka, pan Sommelier nechce financovat tvůj film jen proto, že se mu líbí název. Tohle naše vybočení z komediálního žánru souvisí hlavně s tím, že pan Sommelier tě považuje za současného nejlepšího francouzského režiséra.“

„No, řekněme, že jste pro mne… Nebo lépe, že vaše filmy pro mne nejlépe reprezentují 90. léta. Jsou to filmy devadesátých let,“ řekl Jean-Pierre Sommelier klidným hlasem, v němž byla znát únava. Ten člověk mu šel na nervy, i ty stylizované rozhovory s ním, které doposud četl, mu šly na nervy. Nechápal jeho maličko teskný, ale za všech okolností dovádivý humor, který však bůhvíproč působí v jeho filmech tak svěže, přirozeně. Navíc předpokládal, že se lépe na schůzku oblékne: Černými leviskami, které visí na billboardech po celé Francii, může oslňovat televizní moderátorky s tvářemi silvestrovských rachejtlí. Černým rolákem jakbysmet. A ta bunda! Jako by vystoupil z letadla v roce 1923. Jenom mu chybí konev s benzinem, stříbřitě lesklá piksla lepidla, barvy na francouzskou trikolóru (je něčím cítit, že by barvičky?), letecká kukla a brýle. V kukle a brýlích by tu klidně mohl sedět, aspoň by leccos bylo jasné na první pohled.

„Vím, že ten film nebude dvakrát levnej,“ pokračuje François Bonnard, zatímco Eyes se Sommelierem si vyměňují letmé pohledy. Režisér si jich všímá s nepatrným úsměvem kdesi uvnitř a to, co chápe jako producentovu hru na důslednost, ho začíná bavit. „Chápu,“ položil důraz na slovo „chápu“, „že se snažíte snížit rozpočet, kde to jen jde. Ale to s tím kobercem je šetření na nepravým místě. Tři sta tisíc franků je v rozpočtu celýho filmu husí pšouk… ještě míň. Já –“

„Poslouchej mě chvíli, François,“ přerušil ho Eyes. „Tohle je přece běžná procedura. To přece víš, neděláš první film. Snažíme se, aby byl rozpočet co možná nejnižší. Začínali jsme na třiceti milionech, a teď jsme na čtyřiadvaceti. A to je přece rozdíl…“

Eyes vytáhl z krabičky, pohozené na stole, cigaretu, a když ji nesl v přemýšlivém gestu k ústům, uvědomil si, že ty cigarety jsou Bonnardovy. Svoje má v kapse saka, které se jakoby bezděky dotkl, jakmile si to uvědomil. Bonnard nejenže si všiml, jak si Eyes nejistě sahá na kapsu. Také uviděl v jeho tváři náhlé rozpaky, jež pomačkaly profesionální výraz obličeje. Nerozuměl jim. Pochopil až v okamžiku, kdy Eyesova ruka, která se na vteřinu zadrhla, dokončila pohyb. Rik van der Eyes vložil cigaretu z Bonnardovy krabičky mezi rty, aniž řekl jediné slovo. No to se mi snad zdá, řekl si François Bonnard v duchu, přece mi na tomhle nechce ilustrovat to, o čem se bavíme? Ať ví, jaké to je, když ho někdo obírá třeba jen o cigaretu z pouhého rozmaru! řekl si pro sebe Rik van der Eyes, spokojený sám se sebou.

Ovšem ve chvíli, kdy škrtl novým zapalovačem, si uvědomil, že za tento poslední dárek (kolik těch dárků už bylo!) šéfovi ještě nepoděkoval. Sommelier mu včera zapalovač v nestřeženém okamžiku vložil do kapsy u saka. Udělám to, jakmile skončíme, pomyslel si, a spokojenost se zázračně vrátila.

Jean-Pierre Sommelier se zadíval na Bonnardovy ponožky. Přísahal by, že jsou stejné, jako měl včera na nohou muž, jehož společnice v restauraci vyprskla, a v pyramidě světla vystavěné sluncem přibyly cákance smetanové omáčky. To už tam Bonnard nebyl.

„Riku, taky kouříváš mocnými doušky?“ zeptal se režisér s úsměvem a nezvykle spisovně, až to Sommelierovi zazvonilo v uších.

„Taky, taky,“ odpověděl Eyes, aniž si všiml pronikavého úsměvu, s kterým se na něho režisér dívá. A byl sám se sebou ještě spokojenější.

„Pane Bonnarde, rozumím tomu, o co se snažíte,“ odkašlal si Jean-Pierre Sommelier a pohledem přeběhl po bleděmodrých květinách se žlutými žilkami. Ráno je přinesl Giovanni a kytky jsou nyní světlou dírou ve tmavém stole. „Sedíme tu půldruhé hodiny,“ pokračoval, „a nevšiml jsem si, že bychom jen o fous pokročili.“ (Jakmile řekl „o fous“, Rik van der Eyes stěží zakrýval údiv – takto přece šéf nikdy nemluví, kam touhle strategií míří?) „Vaše minulé filmy měly třetinové rozpočty a všechny byly úspěšné u diváků i u kritiky.“ François Bonnard se nadechoval, že něco řekne. Hlavou potřásal intenzivněji, ale Sommelier učinil zamítavé gesto rukou: „Nechte mě domluvit,“ řekl. A Bonnardova ruka klesla, jen náramek s drobnými lístky se zaleskl. „Chci říci,“ usmál se Sommelier, „že rozumím vaší snaze využít možnosti točit film za hodně peněz. Ale kdyby mi šlo jenom o snížení rozpočtu, vyřídil bych to s vaším agentem. K tomu bych přece nepotřeboval vás. Mám spíš obavu z vaší… režijní rozpínavosti,“ dodal a ucítil hřejivou spokojenost pod hrudní kostí. Lépe to říci nemohl – režijní rozpínavost, to je přesné. „Po tom všem, co jsme spolu během těch několika málo měsíců zažili, se mi nemůžete divit.“

François Bonnard se zamyšleně usmívá. Rik van der Eyes kouří jeho cigaretu, aby mu dal co proto. A slunce se bezradně vlní na koncertním křídle, stojícím uprostřed místnosti, na které nikdo nehraje a nikdy ani nehrál. Když byla Charlotta malá, jen se ráda dotýkala oblého víka, jež zakrývá klaviaturu. Nikdy ho nezvedla navzdory naléhání, ať to aspoň zkusí.

„Jen si to vezměte,“ pokračoval Sommelier. „Kolik bylo problémů se smečkou šakalů, kterou nutně potřebujete k tomu vašemu baletu. Jaké potíže jsme měli s vyřízením patřičných dokladů pro šest příslušníků toho kanibalského kmene. Nehledě na otřesné zážitky, které měli moji lidé z cesty na Papuu-Novou Guineu. Třetinu natáčecí doby musí váš štáb strávit v Peru. A pokud čtu dobře scénář, aspoň dva měsíce znovu na Papui-Nové Guineji. O natáčení pod ledem v jezeře v Andách, které nikdy nerozmrzá, už –“

„To je krrása, to je krrása!“

Ten výkřik vpadl pootevřeným oknem do salonu, kde seděli, jako dětský míč. Všichni tři se zahleděli na škvíru v okně. Výkřik byl tlumený, a přece se všichni dívali zaraženě na světlou skvrnu okna.

„To je krrása, paní Joan!“

Zvenku bylo slyšet tiché plácání hbitých kroků po mramorových dlaždicích a klapnutí dveří. Sommelier se zamyšleně dotkl svého kolena. „To byl zahradník,“ řekl. „Nese mé paní ukázat nějakou kytku ze skleníku.“ Na chvíli se zamyslel, jako by si nemohl vzpomenout, kde skončil. Pak řekl: „Ráčkuje.“

Jako první přerušil ticho Bonnard. Rik van der Eyes znovu kouří (nyní už svoji). A výraz Sommelierova obličeje připomíná člověka, který přede dveřmi bytu zjistil, že zapomněl klíče.

„Ten film je o lásce, pane Sommeliere,“ usmál se režisér. „Jedno z nejvíc tuctových témat.“

Prosluněná místnost se zavlnila jeho zdrženlivým smíchem. Všudypřítomné oko si rázem dovedlo představit Charlottu s prázdným výrazem ve tváři, jíž se po stranách dotýkají její rezavé vlasy, jak usedá za koncertní křídlo. Zvedá víko zakrývající klaviaturu, jehož oblouk pouze hladívá a nikdy nezvedne, a drobnými prsty začíná hrát Malou noční hudbu. (Bílé a černé klávesy vidí poprvé v životě. „Jsou jako šachové figury,“ říká, hrajíc první takty.)

„Ale kdepak,“ pokračuje Bonnard, „ta tuctovost je jenom zdánlivá. Je to půvabný téma, půvabný! Ale abyste jako divák tu lásku na plátně cítil, musíte příběh někam vsadit… Kde bude, abych tak řekl, láska stříkat z plátna.“ Slovo „stříkat“ zadrnčelo režisérovými ústy a spadlo doprostřed stolu, kde zůstalo viset na světlemodrých květech se žlutými žilkami.

Rik van der Eyes rytmicky pohyboval pravou nohou, čekaje na vhodnou příležitost, kdy se do toho vloží. Jean-Pierre Sommelier pozorně naslouchal, ale výraz zmatení v obličeji se ještě prohloubil: Nyní vypadá jako starší člověk, jenž ty nešťastné klíče zapomněl poprvé v životě.

„A já chci točit film,“ pokračuje Bonnard s úsměvem, „kde ten vlastní… a koneckonců nosnej,“ dodal po kratičké odmlce, „příběh lásky dvou lidí po celý dvě hodiny, nebo jak to bude dlouhý, bude vyrůstat na plátně. Ten příběh by měl být zvedanej prostředím, barevností různorodých – často i protipólných – kulis. Ty by ale měly jen stvrzovat a živit jeho velikost.“

Rik van der Eyes vyfoukl prudce cigaretový kouř a udělal nad modrou kytkou spoustu koleček, chtěje něco říci. Ale Sommelierovo ostré gesto ho přimělo, aby si znovu potáhl z bílé cigarety. François Bonnard pokračoval, jako by si této houpačky gest vůbec nevšiml:

„Proto natáčení pod ledem toho horskýho jezera v Andách, proto šakalí smečka na sněhu. A proto taky domorodci z Papuy-Nové Guiney večeřící lanýže, krevety, šneky a další vybraný lahůdky v luxusní pařížské restauraci. Ostatně zvažuju, že tahle večeře by se mohla točit tam, pane Sommeliere, kde jsme spolu včera obědvali, na dosah katedrály Notre-Dame. Tuhle scénu bych rád dělal v nějakým prostoru, kde je hodně slunce. A ze stejnýho důvodu i ten perskej koberec. Při milování těch dvou krásných lidí –“ (režiséra napadlo, že by zaráčkoval „krrásných“, ale bůhvíproč to neudělal) „– chci, aby kamera snímala jejich těla skoro z takové blízkosti, že se jich bude dotýkat. Chci vidět póry na kůži! Jemný ochmýření na jejím těle, jako bílý peříčka! A tuhý chlupy na jeho, jako režný provázky! A od tohohle skoro doteku se kamera posouvá na ten nešťastnej koberec. A zase ho zabírá z úplný blízkosti – vlas toho koberce a bohatej vzor, kterej vytváří…“

François Bonnard se odmlčel, a nevnímaje Rika van der Eyese, zahleděl se do Sommelierova zmateného obličeje. Po chvíli dodal vážným, pevným hlasem: „Tohle není žádná hra na důslednost, na dokonalost.“

Rik van der Eyes dlouze pohlédl na Sommeliera (byl by rád, kdyby si producent jeho pohledu všiml) a souhlasně pokývl hlavou: „Takže všechno, o čem jsme tu dnes mluvili, souvisí s vizuálností tvého filmu, François?“ zeptal se. „I koberec?“

„Přesně tak. Nebo aspoň do určité míry,“ řekl Bonnard tiše. „Má to tam svoje místo. Určitě nejde o nějakou režijní rozpínavost, jak vy říkáte, pane Sommeliere,“ obrátil se na producenta. „Prostě tam nemůžu mít nějakej hadr. Vždyť krása vzoru toho koberce a krása těch dvou lidí, jejich vzoru, se prolínají…“ Zatřásl rukou a lístky na jeho náramku se zavlnily.

„Ani z naší strany se nejedná o hru na důslednost,“ usmál se Sommelier. „To mi věřte… věřte,“ dodal s ozvěnou. „Ostatně scénář se mi líbí od samého počátku, a jediná obava vyplývá z přehršle barev, prostředí, motivů.“

„To souvisí s vizuálností, o které jsem už mluvil. Vždyť vy přece moje filmy znáte a sám jste říkal… Právě jejich vizuálnost vás zaujala. A taky je to cesta k jednoduchosti, ve které by byl určitej šarm a jakási barevná hebkost. I když ten příběh je pevnej a má velice ostré kontury.“ François Bonnard pokývl hlavou: „Koneckonců i ten název, Zahrada oka –“

„O názvu nemluvme –“

„Ale –“

„Ne, nebudeme mluvit o názvu… Je dobrý!“

Zmatený výraz, jejž vtiskl do Sommelierova obličeje zahradníkův výkřik „to je krrása“ a který tam zůstal přilepený jako vlhký podzimní list na podrážce, tento výraz v Sommelierově tváři s vyslovením názvu filmu okamžitě pohasl. Bonnard pohlédl na Eyese, ten však jako by bral míru škvíře v okně, kudy „krrása“ vlétla dovnitř.

„Myslím, že jsme domluveni,“ pokračoval Sommelier suchým úředním tónem, jako by mluvil do telefonu. „Koberec je váš. Také šakali, jezero v Andách a kanibalové. Gratuluji.“ Jean-Pierre Sommelier se napřímil, a jak vstával, dotkl se jako před chvílí svého pravého kolena, obaleného černou vlnou kalhot.

François Bonnard kvapně vstává. Sommelier a po něm Eyes mu podali ruku. „Promiňte, pane Sommeliere,“ usmál se Bonnard, „nechci obtěžovat, ale neseznámil byste mě s vaším zahradníkem?“

„Ano, ano, provedu vás.“

Když vyšli před dům, Rik van der Eyes požádal Bonnarda o cigaretu. Jean-Pierre Sommelier se omluvil, ať na něho prý chvíli počkají, a po zelených mramorových dlaždicích šel pomalým krokem k Danemu, který právě leštil emblém na chladiči. Stín lahvově zeleného rolls-royce lehal na mramor jako list papíru a Dane třásl před tmavým obrysem čelisti chladiče rozměrným hadrem jako toreador býkovi muletou. Scházelo jen šest oválných bublin zuřivosti měděného býka na stole Mari-Luz, kterým se smála jako dítě a dědeček ji odháněl.

„Hele, Riku, viděl jsem dobře?“ vyhrkl Bonnard a natahoval paži.

„Co, cos viděl?“ (Už k nim doléhalo pouze zašumění vychladlého výkřiku: „Hrochu!“)

„No holku s gepardem, asi patnáctiletou, rezavou.“

„To je Charlotta, Sommelierova dcera.“

„Jo, já vím, že má dceru… ale nevěděl jsem, že má taky geparda. A proč na něj ta holka volá hrochu?“

Dane se díval za Sommelierem, jak se pozvolným krokem vrací zpátky k těm dvěma; v ruce Dane držel schlíplý hadr, jehož stín připomínal roztrženou slzu. Ani producent, ani jeho řidič neuviděli pyramidu světla, kterou jarní slunce obestavělo rolls-royce a v níž Dane stojí, dívaje se za pomalými Sommelierovými kroky.

2

Ráno před touto schůzkou v Sommelierově rezidenci se zachvívalo sice malounkou, ale neutuchající nervozitou. François Bonnard se jí nemohl zbavit, a především si ji nebyl s to vysvětlit. Jakmile vstal, rychle přeťapal bosýma nohama dlážděnou halu (bačkory nikdy nenosí – „to studí,“ říká si každé ráno) do obývacího pokoje. Tam, pod malým akvarelem Jiřího Georga Dokoupila (mořská hladina, rozžatá plachtami windsurfingových prken s jednou rozměrnější plachtou v popředí na mořském břehu), tam mívá odloženy dvě tmavě modré, tři kila vážící činky. Cvičívá tuze poctivě.

Domníval se, že tichá nervozita, nepatrně vemlouvavá jako sen, zmizí, že kamsi vsákne v témže okamžiku, kdy po cvičení bude odkládat činky. Ty však položeny blízko sebe kovově zazvonily, avšak nervozitu nerozehnaly.

Bylo to pro něho cosi cizího. Dlouhá léta je pyšný na svou psychickou i fyzickou konstrukci. A není to pýcha, jež se zrodí, aby zahlcovala okolí. Jedná se spíše o skoro klukovský pocit radosti a mírného zadostiučinění, že nepřestal sportovat ve třinácti čtrnácti letech jako většina lidí, aby se k sportu ve třiceti čtyřiceti vrátil. Naplňuje ho takřka dětským smíchem (nikoli výsměchem) prchavá spokojenost, související s mentální pevností a s prorýsovanými svaly, v nichž se tyčí ostré šlachy. Tím spíš, když pozoruje své tučné umělecké kolegy, anebo ty vyschlé, jež se nemilosrdně mění v bílou cigaretu.

Toho rána však nepomáhalo nic. Ani cvičení, ani pohled na windsurfingovou krajinu. Po včerejším obědě se Sommelierem byl přece spokojen! I když si musí přiznat, že dobrý pocit z několika desítek minut, strávených ve sluncem zalité restauraci, na dohled katedrály Notre-Dame (oddělen pouze nekonečným sklem), byl odrazem spíše toho, že producenta vůbec neposlouchal. Představoval si scénu s šesticí guinejských domorodců, o nichž někteří odborníci říkají, že jsou kanibalové, kteří večeří, cinkajíce štíhlými stříbrnými příbory. „Ale dnes, kde to je? Kde to všechno je?“ mumlá si. Ani přivonět ke květinám, jež zdobí jeho montparnasský byt, ani to nepomáhá! Jakmile se včera vrátil domů, okamžitě prohrabal všechny ročníky filmového časopisu, v němž se Sommelierem otiskli řadu rozhovorů. Pokaždé ho zaujalo, že člověk, jenž financuje pitomoučké komedie, mluví o filmu s takovou láskou, přehledem a erudicí. A největší překvapení pro něj kdysi znamenalo nejen Sommelierovo velebení vizuálnosti ve filmu, ale zejména veliký producentův obdiv vůči dílu Alfreda Hitchcocka. A také znalost Hitchcockových filmů.

Z celého oběda se Sommelierem si pamatoval pouze to, že zítra v deset hodin na něho bude čekat v Sommelierových ateliérech vrtulník, nic víc. Celou cestu domů taxíkem se potom snažil upamatovat na číslo, jímž producent před lety v rozhovoru označil ty Hitchcockovy filmy, které považuje za nejlepší. Nemohl si vzpomenout. Ale dobře si pamatoval, že je Sommelier nejmenoval, což ho už tenkrát, kdy rozhovor četl, zaujalo. „To číslo,“ brblal si na zadním sedadle taxíku. „Řikal ste přeci šestačtyřicet,“ houkl taxikář, kličkuje bravurně odpolední dopravní špičkou. „Dyť ste řikal šestačtyřicet.“ – „To… šestačtyřicet,“ mumlal režisér. Trvalo mu půldruhé hodiny, než našel správný výtisk. Jean-Pierre Sommelier byl vyfocený na obálce se svou dcerou. Usmíval se s jemným prohnutím rtů, ve tváři se mu klikatily čárky vrásek. Měl na sobě černý oblek a pěknou kravatu s týmž biliárovým motivem jako při obědě – jen barevné provedení bylo jiné. Dcera se ho držela za ruku, ale vypadalo to, jako by se ho ani držet nechtěla. Její pohled byl bez zájmu, vyhaslý, dívala se za objektiv fotoaparátu; živoucí na ní byly jen krásné rezavé vlasy, spletené do copu (ten měla přehozený přes levé rameno) a rozdělené bílou pěšinkou. Těch Hitchcockových filmů, jež Sommelier nejvíce obdivoval, bylo sedm. A François Bonnard se snažil tipovat stejně jako před lety, když rozhovor četl poprvé, které to mohou být: Ptáci… určitě Ptáci, taky Psycho, to je jasný…, ale dál? Možná Vertigo, Na sever Severozápadní linkou…, snad Marnie, Okno do dvora… „Těžko říct,“ mumlal, „těžko…“

Pomalu se oblékal. Tichá nervozita, jež neutuchala a vlhla v něm jako padající mlha, jako by se rázem rozplynula. Když si natahoval černé levisky (jiné kalhoty nenosí), vzpomněl si na Sommelierovu sekretářku. Jak se jen jmenuje…? To bylo před několika měsíci. Spolu se svým agentem šel na první schůzku se Sommelierem, konala se v jeho kanceláři. Asi třicetiletá žena v šedivém kostýmu seděla na stole a listovala v diáři. Sako od toho kostýmu mělo tři nevelké tmavomodré knoflíky, na to si dobře vzpomíná: líbil se mu drobný nesoulad mezi barvou kostýmu a knoflíků. Nohu měla přehozenou přes nohu a seděla mírně zešikma. Holeně obou nohou se tedy tiskly k sobě a ostrý kotník pravé nohy v černé punčoše vytlačoval mělkou jamku těsně nad kotníkem levé nohy. Těsně předtím, než zaklepali, se musela upravovat: na halence měla rozepnutý jeden knoflík navíc, nejspíš na něj zapomněla. Když se k nim otočila, zahlédl krajkový lem černé podprsenky. Stehno pravé nohy bylo bez konce. „Běžte dál,“ řekla.

Pokoušel se jí několikrát zatelefonovat, zval ji na oběd, na večeři, maje před očima snědou kůži, jež na ňadrech bledne, a právě tady se jí dotýká černá podprsenka… Štíhlé stehno bez konce – běžte dál… Jak se jenom jmenuje, vypadlo mu to, musí se zeptat Sommeliera. Zapnul tuhý, ostrý zip černých levisek a nervozita se rozbzučela jako špatná klimatizace v drahé restauraci.

Ani když seděl v taxíku a mířil sobotní ranní Paříží bez barev do Sommelierových ateliérů, ani tehdy se nebyl s to vymanit z lehounkého chvění. Svíral pěsti a pozoroval vlnící se svaly na předloktích, které vypadaly jako klávesy pod prsty klavírního virtuosa. „Vizuálnost Hitchcockových filmů a vizuálnost mých filmů,“ špital.

Vrátný v ateliérech mu cestu k hangáru vysvětlil dobře, dokonce ho přemlouval, aby se nechal taxíkem dovézt až k vrtulníku: „S’il vous-plaît,“ opakoval, jako když zurčí potůček, „s’il vous-plaît…“

Šel pěšky, aprílové slunce hladilo stěny ateliérů; u okapu jednoho z nich zahlédl dva broučky, jak se snaží přelézt titěrný kamínek. Bylo to nad jejich síly. Chvilku na ně koukal, potom je z kamínku opatrně setřásl a odhodil ho do trávy. Okamžitě se rozběhli svou cestou.

U vrtulníku už postávali dva muži: Jeden měl na sobě červenou péřovou vestu a vybledlé džíny, druhý vězel v příliš velkém obleku od Reného Lazarda – Sommelierův tajemník. Znali se spolu dlouho, ještě ze školy; už tehdy působil dojmem, jako by stále chtěl něco říci, ale nikdy to neudělal. Listy vrtule schlíple visely a vypadaly směšně. Zběžně se pozdravili, a jakmile vzlétli, chvění, jež ho od rána sužovalo, zmizelo. Snad vsáklo do pilotovy červené vesty. Po celou dobu nemluvili. Jen pilot tu a tam něco řekl do mikrofonu, jenž se mu třásl před světlými rty jako ještěrčí jazýček. Pokaždé mluvil spisovně a velmi nahlas.

Asi po patnácti minutách letu spustil Sommelierův tajemník o velké finanční zátěži, kterou on, režisér, klade svými rozmarnými nápady na producenta. (Jakmile řekl „rozmarné nápady“, Françoise Bonnarda napadl rozmarýn; bůhvíproč si pak chvíli v duchu mumlal „rozmarýn, rozmarýn“.)

„A ten koberec,“ pokračoval Sommelierův tajemník nemilosrdně, „no to se na mě nesmíš zlobit, François, ale proč to musí být originální peršan odněkud ze Sýrie?“

Sice mluvil, avšak stále vypadal, jako by něco chtěl říci.

„Za chvíli poletíme nad Zahradou oka,“ pohlédl pak na Bonnarda tázavě.

„Jo, já vím, že se tak jmenuje místo, kde Sommelier bydlí. Že se tak říká tomuhle kraji,“ kývl Bonnard hlavou. Tvářil se při tom, jako by měl název pro svůj film, Zahrada oka, mnohem dříve, než se tak začalo říkat místu, nad kterým za okamžik poletí.

„Vidíš? Hele!“ píchal tajemník prstem do proskleného dna vrtulníku.

Lhal by, kdyby řekl, že ho ten pohled nezaujal: pastviny v zázračně symetrickém kruhu, vsazené do bílého kamenného podloží.

Bonnard řekl:

„Vím, že to nebude vypadat příliš věrohodně, ale já měl název filmu ještě předtím, než jsem se dověděl, že nějaká Zahrada oka skutečně existuje někde v Normandii!“

Tajemník se jízlivě usmál a režisérovi se zdálo, že tímto úsměvem konečně promluvil.

„Když si odmyslíme to možné epigonství i tu duchařinu,“ pokračoval režisér klidně, jako by si úsměvu nevšiml, „co se pochopitelně nabízí – točím film, kterej se jmenuje Zahrada oka, přičemž jedna Zahrada oka tu leží v Normandii a jakési oko se tady vlní a pomrkává –, když si teda tohle odmyslíme, jistej půvab to přece jenom má: Film nazvanej Zahrada oka financuje člověk, kterej v Zahradě oka žije… A následně,“ usmál se Bonnard a s vykulenýma očima a s rošťáckým výrazem v obličeji vztyčil ukazovák, „a následně může někoho napadnout – ale jenom kujóna to může napadnout –, že příběh, kterej ten film vypráví, je příběhem Jean-Pierra Sommeliera, kterej on ovšem tvrdě zaplatí!“

Tajemník se díval na režiséra nechápavě.

„Co ty na to – tajemnickej?“ dodal Bonnard s tichým smíchem, v němž však nebylo ani stopy po zlovolnosti.

„Budeme přistávat,“ houkl na ně pilot a ukázal pod sebe. Pokud Bonnarda obří oko zaujalo, nyní nebyl s to zakrýt vzrušení. Přesto však, jako by to vysvětlování chtěl mít už celé za sebou, řekl hlasem plným nezájmu:

„Název toho filmu je odvozenej především z jeho vizuálnosti, proto Zahrada oka. A taky se mi zdá, že ten název vytváří zajímavej kontrapunkt vůči milostnému příběhu, kterej ten film vypráví.“ A pro sebe si špitl totéž co v taxíku: „Vizuálnost Hitchcockových filmů a vizuálnost mých filmů.“

François Bonnard nemohl odtrhnout oči. Přímo pod nimi se klenula jakási ohromná skleněná voliéra. Polokoule, do níž padalo rozmazané jarní slunce. Takový skleník nikdy neviděl. (Sommelierův tajemník kouká na režiséra a v obličeji má pyšný výraz, jako by skleník navrhl a postavil sám.) Kdesi tam dole, pod obloukem teplého skla, se leskl bezpočet barevných jezírek. Oranžové, žluté, modré, bílé, fialové, karmínové, růžové, červené… Tisíce květin vysílaly nahoru jiskřičky barev a oni do nich klesali.

3

Kdyby záleželo na Françoisi Bonnardovi, běžel by po skončení schůzky okamžitě ke skleníku, od něhož nemohl odtrhnout oči, když dopoledne přistávali na Sommelierově pozemku. Jen Sommelierova zdvořilá, avšak zdrženlivá poznámka „provedu vás“ mu bránila.

Pozemek, na němž stála producentova rezidence, byl obrovský. Spíše než zahradu připomínal zámecký park a byl velmi pečlivě a s nevšední citlivostí upravován a ošetřován. Mohlo by se téměř říci – hýčkán.

Na první pohled tu všechno budilo dojem jakési strážené nedbalosti. A nebylo to způsobeno jen tím, že stromy ještě byly holé, bez listí, a trávníky změklé, slehlé a zažloutlé. Ostatně většinu stromů tvořily jehličnany. Od smrků, zakrslých i vzrostlých borovic, modřínů, jedlí a jilmů, které pozná i dítě, po všelijaké spíše zahradní druhy, které pro laika jsou jehličnany jen proto, že mají jehličí.

Nejvíc tu však bylo cypřišů, jež připomínaly kopí, napíchaná v zemi okolo týpí indiánského náčelníka. Pokud se člověk díval pozorně, brzy poznal, že se nejedná o žádnou opatrnou ležérnost zahradního architekta, na kterou prve myslel. Všechno tu mělo své místo. Všelijaká melancholická zákoutí, jež zprvu vypadala jako vzniklá bezděky, byla vytvořena takříkajíc na míru. A to někým, kdo byl sice mistrem mezi zahradními architekty – když tato zákoutí navrhoval, myslel na melancholii –, avšak sám rozhodně melancholický nebyl.

Během procházky skoro nemluvili. Sommelierovi se zdálo, že Bonnard se čas od času na něco chtěl zeptat. (Tento jeho pocit byl nejživější, když procházeli okolo exotických smrků. Schýlená postava smrku ztepilého překloněného očividně režiséra zaujala.) Avšak otázka se, jak se producentovi zdálo, vždy rozplynula v němém, bezbarvém výrazu Bonnardova obličeje.

Když se po kruhu pomalu vraceli k místu, odkud vyšli, Sommelier k Bonnardově tiché radosti řekl: „Ještě vám ukážu skleník.“ Na režiséra ani nepohlédl. Pak se na něho obrátil: „Giovanni tam bude,“ a kývl hlavou.

Po celou dobu, co chodili po zahradě (procházka trvala okolo hodiny), přemýšlel Rik van der Eyes, jak poděkovat za zapalovač, který mu Sommelier včera dal. Chtěl Sommelierovi poděkovat tak, aby to vypadalo, že ho dárek překvapil. Ale zároveň chtěl, aby bylo znát, že dárek přebírá s elegancí a jistou noblesou. (Mimochodem, o nějakém „překvapení“ nemohla být řeč. Producent svým sedmi nejbližším zaměstnancům rozdával dárky velice často a oni žili ustavičně v mírném napětí, co kdy kde najdou. Vymýšlel lecjaké skrýše a fórky.)

Rik van der Eyes si během procházky v duchu přehrál množství variant různých situací: Zavazuje si boty a zapalovač mu „náhodou“ vypadne z kapsy. „Á, díky za tu drobnůstku, pane Sommeliere,“ říká rozverně, „je milá.“ Anebo se k němu v zamyšlení přitočí, tvář ztuhlou vděčností: „Pane Sommeliere, když jsem ho včera našel v kapse saka,“ velmi zvolna klade slova za sebe, zatímco zapalovač leží na roztažené narůžovělé dlani, „několik minut jsem si ho pečlivě prohlížel. Nemohl jsem od něj odtrhnout oči. Po takovém jsem vždy toužil, je velmi elegantní. A hlavně ta měděná patina… ta patina…“ A nachýlí se k němu a přátelsky mu stiskne paži, což vyjádří onu noblesu, s kterou dárek přebírá.

Stále se nemohl rozhodnout, a už se blížili ke skleníku. Nakonec Sommeliera i Bonnarda o několik kroků předešel, hlavu mezi nahrbenými rameny, jako když pospíchá přemýšlivý člověk. Potom se rázem obrátil, rychlým pohybem vložil do úst cigaretu (předem si ji v kapse nachystal) a s chlapáckou elegancí amerického vojáka ve Vietnamu (jak ji známe z některých filmů) si zapálil. Táhle vyfoukl modrý kouř, a pohazuje zapalovačem v dlani, vyhrkl:

„Díky, pane Sommeliere, fakt díky. Bezvadně škrtá.“

„Ano, ano?“ špitl Sommelier zamyšleně. „To jsem rád.“

François Bonnard, nevěda, co si o tom má myslet, se na Eyese usmál a stiskl mu paži zrovna tak, jak ji on chtěl stisknout Sommelierovi a tím vyjádřit jistou noblesu, s kterou dárek přijímá.

Kruhová základna skleníku mohla mít průměr okolo sedmdesáti metrů. Výška skleněné voliéry v nejvyšším bodě byla kolem dvaceti metrů. Oslňující stavba. Když se k ní blížili, matně se leskla. Jako sklenice na tmavém stole v zešeřelé kuchyni, na kterou dopadá lehounký paprsek slunečního světla. Zahradník, na něhož byl François Bonnard zprvu nejvíce zvědavý a jenž se tu pohyboval podivně mátožným krokem mezi tisícovkami květin, byl okamžitě zapomenut. Návštěva, jež se zde octla, mohla si nejspíš připadat jako tříleté dítě, které poprvé v životě stojí pod skokanským můstkem.

Růže červené, žluté, růžové, bílé, všelijak žíhané. Jiřiny, pivoně, pelargonie, karafiáty (ty mléčně bílé s narůžovělou sprškou drobných teček jsou nejkrásnější). Avšak především ohromné geometrické tvary orchidejí – od bledě modrých s jemně nažloutlými pestíky přes bílo-růžové až k sytě červeným. Štíhlé chocholy ananasovníků, zelené i nafialovělé. Ostré kalichy kvetoucích aspidister, jakoby zrozené z narůžovělého dechu. Závoje kavylu pérnatého, jejichž éterický půvab se poněkud ztrácí v lidovém názvu „vousy sv. Ivana“. Spirálovité šlahouny áronu skvrnitého. Ostny kaktusů všech tvarů: někdy připomínají otazník, jindy vykřičník. Také konvalinky a pruty mečíků…

„Giovanni!“ zavolal Jean-Pierre Sommelier, „mohl byste na chvíli k nám?“

Ten člověk byl strašlivě veliký a tlustý. Ke dvěma metrům mu mnoho nescházelo a vážil tak sto třicet kilo. Podle výkřiku „to je krrása“ si François Bonnard představoval vychrtlého chlapíka s výrazným nosem, širokými ústy a předkusem. Měl na sobě zašlou kostkovanou košili (barvy kostek už splývaly), jež se vzdouvala mohutným břichem a malá mu byla i přes prsa. V mezerách mezi ubohými knoflíčky se košile rozpínala. Vznikaly tak skulinky ve tvaru tělíček malých rybek, jimiž prosvítala bílá hruď a tvarohovité břicho, poseté blonďatými chlupy.

„Tohle je François Bonnard, Giovanni,“ řekl Sommelier. „Je to režisér, natáčí u mě film.“

Bonnard natáhl ruku a zahradník ji s vervou stiskl a několikrát s ní zalomcoval, jako by pumpoval vodu.

„Pěkný lístky… stky,“ řekl tichým hlasem. „Já zahrradník,“ dodal a kývl ohromnou olysalou (nebo vyholenou) hlavou k režisérovu secesnímu náramku.

Bonnard se usmál.

„Díky, díky. Tohleto kolem je taky pěkný… Úžasný…“ rozhodil režisér pažemi.

„Jako rruscus hypoglossum,“ řekl Giovanni ještě tišeji. Uchopil režiséra za ruku a prudce si ji přitáhl těsně k očím. Prohlížel si náramek z takové blízkosti, až Bonnard cítil jeho pomalý dech na hřbetu ruky. „Rruscus hypoglossum,“ zopakoval Giovanni a pustil paži. „Listnatec čípkový… Támhle… tam…“ otočil se za rukou, jíž ukazoval nikam, a na silném krku se mu udělaly varhánky.

„Aha, ruscus hypoglossum,“ zopakoval Bonnard zmateně a začal si prohlížet náramek ze stejné blízkosti jako před chvílí Giovanni.

„Tam… Támhle,“ zopakoval zahradník, jako by si chtěl vzpomenout, co chtěl říci.

Pak se pomalu otočil k Riku van der Eyesovi, který vyfukoval cigaretový kouř nad květinová jezírka, a ten jako by nad jejich hlavami ve vlhkém skleníkovém vzduchu usínal. „Řekl jsem tajemník, aby kytičkám nekouřil. Už několikrát řekl jsem,“ díval se mu Giovanni upřeně do tváře. „Jsem zahrradník.“

François Bonnard máchl několikrát rukou nad hlavou, jako by chtěl cigaretový kouř rozehnat. Rik van der Eyes zašlápl polovinu cigarety na mramorovém chodníčku a pohlédl povýšeně na Giovanniho; ten po celou dobu pozorně sledoval, jak tajemník zašlapuje cigaretu. A i nyní se stále dívá k zemi.

Bonnard mu přátelsky položil ruku na rameno; na širokých zádech se úplně ztrácela.

„Co vás dopoledne tak potěšilo, Giovanni?“ usmál se. „Když jsme s panem Sommelierem a tady s panem Eyesem seděli uvnitř, slyšeli jsme, jak pospícháte do domu a voláte: ‚To je krása, to je krása!‘ Co to bylo?“

Zahradník se otočil na pětníku, a jako by neslyšel, svižně kráčel po uzounkém mramorovém chodníku. Zastavil se v ohromné hvězdici, do jejíhož tvaru tu byly vysázeny tisíce orchidejí. Pak píchl dlouhým silným prstem do jedné z nich.

„Coelogyne crristata,“ zadrnčel a pohlédl na Bonnarda, kývaje na něho, aby šel za ním.

Sommelier koukal na zahradníka a usmíval se na něj stejně něžně jako na Charlottu, když byla malá.

„Coelogyne crristata,“ zopakoval zahradník, když k němu režisér došel, a dotkl se špičkou ukazováčku jedné z orchidejí. „A já našel… zábrrad… dlí, na zábrradlí v mým domku… na verrandě dnes rráno taky coelogyne crristata.“ Zahradníkův obličej se rozzářil do širokého úsměvu: „Ale žlutá… žlutou coelogyne crristata! A to strrašný vzácnost… žlutá!“

„Aha, aha,“ řekl François Bonnard a sklonil se k bělostné orchideji, aby přivoněl.

Giovanni mu položil svou obrovskou dlaň na hlavu a vtlačil mu nos do květu orchideje. „Nos do kalíšku!“ poručil. „Nos do kalíšku!“

Když se Bonnardovi podařilo vyprostit, řekl rozpačitě: „Nevoní…“

Giovanni se na něho přísně podíval a odpověděl: „Voní!“ A opatrným krokem se rozešel po chodníčku zpátky k Sommelierovi a Eyesovi. (Sommelier z něj stále nespouštěl oči a jeho úsměv byl snad ještě něžnější.)

„Žlutá coelogyne crristata,“ říkal Giovanni, „já dostat od pana Sommelierr, že?“ Pohlédl na producenta a ten pokývl hlavou. „On furrt nám dává dárrečky… Mně, tajemník, Marri-Luz, Dane, Fatima… Gerrarrd a Terreza taky. Nám sedm furrt dává dárrečky…“

„A co je támhleto, Giovanni?“ skočil Bonnard zahradníkovi do řeči a ukázal na tyčkovitý lesík malých kmínků. „Co to je?“

„To bambus. Strrašně zvláštní rostliny. To pan Sommelierr rrád bambus… On ho…“ zamyslel se, „študuje!“ vyhrkl s radostným výrazem v obličeji. „Študuje, že?“ dodal a pohlédl na Sommeliera.

Ten jenom pokývl hlavou, a jako by to chtěl zamluvit, zeptal se: „Vy jste tu orchidej honem běžel ukázat mé paní, Giovanni, viďte?“

„Jo jo, paní Joan moc rrád kytičky…“ Giovanni se dlouze zahleděl do Sommelierova obličeje a veselý výraz v jeho tváři náhle pohasl; rozpaky jako by zalily celou tu ohromnou postavu s vypouklým břichem.

„Já… já…“ koktal, „dal jsem žlutá coelogyne crristata… Ona se paní Joan moc líbil… Dal jsem žlutá paní Joan, když se tak líbil.“ Stále koukal na Sommeliera a krčil rameny (pořád rychleji). Producent k němu rychle přistoupil a objal ho kolem ramen: „To je v pořádku, Giovanni,“ řekl, „v pořádku.“

„Měl moc rradost paní Joan,“ řekl zahradník. A když viděl, že se Sommelier nezlobí, snad aby to ještě vylepšil, triumfálně dodal: „Paní Joan si dal žlutá coelogyne crristata… na ten malej bílá stolek ve svým pokoji… Na ten vedle billiárr!“ zaráčkoval s chutí a dupl na zbytek cigarety, kterou před chvílí Rik van der Eyes musel zašlápnout, a špicí ohromné boty ji rozmázl na prach.

François Bonnard se s Giovannim rozloučil a spolu s Eyesem pomalu odcházel; jen si všiml, že zahradník zatahal Sommeliera za rukáv, s tou zvláštní důvěrností dítěte, a něco mu špital.

„Pan Sommelierr,“ šeptal zahradník, „domluvit… prrosím… Charrlotta…“

„Copak, Giovanni, zlobí vás?“ zeptal se producent také šeptem a zahleděl se s vážnou tváří do zahradníkova obličeje.

Ten však najednou prudce uhnul pohledem a s pozorností lovce motýlů se díval za odcházejícím Bonnardem. „Parrdon,“ zaráčkoval šeptem a rozběhl se za ním. (Jeho mohutné tělo zjevně nebylo zvyklé na rychlý pohyb, celé se vlnilo, jako by samo o sebe klopýtalo.)

„Rrežisérr,“ houkal, „eh eh, rrežisérr!“

„Co, co, stalo se něco?“

Giovanni dofuněl až k nim a chytil Bonnarda za koženou leteckou bundu. Silným prstem se dotkl široké kapsy, jež byla do půli roztržená. Několikrát přejel po místě, kde byl kdysi pevný šev a z něhož nyní čouhaly nitě.

„Je rroztrržená,“ povídá zahradník pomalu, klade důraz na „roztržená“, avšak na režiséra ani nepohlédne. Stále se dívá jenom na kapsu. „Hrrozně rroztrržená. Buď opatrrnej, rrežisérr,“ vztyčil varovně ukazovák. „Brrzo ti z ní něco vypadne a… poztrrácíš něco cenný. Nech si to oprravit, rrežisérr.“ A otočil se jako na obrtlíku a pomalým krokem se vracel k Sommelierovi. Ten se usmíval.

„Díky, díky, Giovanni!“ zavolal za ním Bonnard (zahradník se ani neohlédl). „Vůbec jsem si toho nevšiml,“ dodal pro sebe.

Giovanni se opět důvěrně dotkl Sommelierova rukávu: „Domluvit, prrosím, Charrlotta… Kvůli Hrrochovi.“ (Jean-Pierre Sommelier pokyvuje hlavou.) „Kvůli Hrrochovi domluvit. Ťa… ťampá po kytičkách,“ ukazuje zahradník rukou kolem sebe. „Je už velkej, hrrozně těžkej… velká kočka z něho. A ťampá… čampá po kytičkách. Všechno počampá… Domluvit!“ Kývl rázně hlavou a pustil producentův rukáv.

„Povím jí to, Giovanni, nebojte se,“ řekl Sommelier a dodal: „Chodívá sem za vámi často?“ V jeho tváři se zachvívala ztuhlá vážnost, která se mísila s lítostivou něhou. „Tak jako dřív?“

„Chodívá Charrlotta. Já rrád Charrlotta odmalička. Charrlotta chodívá a Hrroch ťampá.“

„A nevíte, kde je teď?“

„S Fatima na pobřeží. A s Hrroch,“ odpověděl zahradník rázně, otočil se a rozvážným krokem zamířil po úzkém chodníčku mezi bělostné orchideje coelogyne cristata.

„Všechno počampaný. Hrrochem počampaný,“ mumlá si. „Velká kočka. Moc těžká kočka.“

Slunce prosakující voliérou skleníku se sklánělo s lehkostí nad bělostnými květy a obestavělo mohutnou postavu zahradníka pyramidou světla. Giovanni stojí v jejím středu a ohnutý strká nos do bílých květů.

Všudypřítomné oko se zamžilo slzou téže něhy, s jakou se Jean-Pierre Sommelier ptal Giovanniho na Charlottu.

Jakmile opustili skleník, Rik van der Eyes pospíchal do domu říci Philippovi, ať se připraví.

Bonnard počkal na producenta. Sommelier se usmíval.

„Řeknu vám, pane Sommeliere, tohle bylo lepší než ta nešťastná debata o pitomým koberci. Zajímavej chlapík, tenhle Giovanni.“

„To ano, to ano,“ přikyvuje Sommelier. „On vlastně není jen zahradník. Neoficiálně také plní funkci majordoma.“

„On je Ital?“

„Jak jste to poznal?“ diví se producent.

„No ta jeho francouzština, nebo kousky francouzštiny, je taková tuhá.“

„Pochází z Říma,“ řekl Sommelier. „Z velmi bohaté a vážené rodiny. Jeho otec byl zahradní architekt, který pracoval kromě jiného i pro Vatikán. Bratři založili zahradnictví, které se rozrostlo v ohromný kolos. Dnes mají filiálky ve všech velkých italských městech. Giovanni odešel studovat botaniku na Sorbonnu. Po třech letech toho nechal, a než přišel ke mně, pracoval v jednom pařížském zahradnictví.“

„Proč se nevrátil domů?“

„No, s ním je trochu potíž…“

„Vlastně jsem se chtěl taky zeptat,“ skočil Bonnard producentovi do řeči s omluvným gestem. „Je v pořádku…?“

Jean-Pierre Sommelier se usmál: „Myslíte, jestli není blázen?“

„No… blázen snad ne…“

„Ne, nic takového. Je naprosto v pořádku, jen se obtížně vyjadřuje. Francouzsky rozumí každé slovo. Jenom hůře mluví. Ale italsky prý také nemluví nejlépe, a to souvisí s něčím jiným. Asi jste si všiml, že je posedlý květinami. Giovanni se zajímá jen o kytky. Obtížně se vyjadřuje proto, že se zkrátka vyjadřovat nechce. Je zahradník, jak říká. Když odešel ze Sorbonny, našel si práci v zahradnictví. Napsal domů, že studovat nebude, a bylo to. Tehdy žil ještě jeho otec a přijel pro něho, aby se vrátil. Jenomže majitel té zahradnické firmy byl nejen rozumný člověk – dal Giovannimu slušný plat, a dokonce se mu postaral o bydlení –, ale také brzy poznal, že udělá jen dobře, když si někoho takového udrží. Navíc měl reference od nějakého profesora botaniky…“

„No ale stejně je divný, že se nechtěl vrátit domů.“

„No to se vám snažím vysvětlit. Není to divné. Giovanni vůbec nechápal – to vím od toho člověka, který ho zaměstnával –, proč by se měl vracet. V práci se k němu chovali slušně, měl kde bydlet… Je zahrradník,“ zaráčkoval Sommelier a ve smíchu dodal: „A je to!“

„A jak jste k němu přišel vy?“

„To bylo složité. Sháněl jsem zahradníka, když se pozvolna dostavoval tenhle dům. Lépe řečeno, potřeboval jsem zahradního architekta, a pak jsem také chtěl zahradníka. Dával jsem si inzeráty…“

Bonnard nevěřícně kroutí hlavou: „S vašema konexema jste si dával inzeráty do novin?“

„No… měl jsem dvě podmínky, a ty byl málokdo schopen splnit. Například jsem požadoval, aby dotyčný zahradník bydlel tady, u mě doma. Respektive v zahradním domku. Ten je tamhle za skleníkem.“

„A z okolních vesnic nikdo neměl zájem? Nebo z Dieppe? To je divný…“

„Ale… což o to, zájem by možná byl…“

„A jaká byla ta druhá podmínka?“ zeptal se Bonnard, a navzdory tomu, že si uvědomil nevhodnost otázky, pátravě se na producenta zadíval.

„Zkrátka se nikdo nepřihlásil,“ řekl Sommelier a v tónu hlasu bylo znát, že režisérova otázka byla více než nevhodná.

François Bonnard rozpačitě zamumlal nějakou omluvu.

„No a když jsme točili Zástěrku,“ kývl producent hlavou, jako by nejen zapomněl na všetečnou režisérovu otázku, ale jako by neslyšel ani jeho omluvu, „…viděl jste Zástěrku?“ zeptal se.

„Ne, ne…“

„V Zástěrce je role takové čiperné služtičky. Na všechno je velmi čiperná, jestli mi rozumíte. No a tuhle služku hraje taková mladinká herečka…“

„Blanchotová, já vím. Hrála přece v mém Slunečníku.“

„Ach ano, ano, zapomněl jsem. No a tato Blanchotová, Susanne, že?“ (Bonnard jen neznatelně přikývl, jako by myslel na něco úplně jiného) „nebyla ale čiperná jen v roli té služtičky, i v civilním životě byla velmi podnikavá. Zkrátka, nějak se přichomýtla k tomu, když jsem se jednou mihl na natáčení a o pauze si tam někomu stěžoval, jaký je dnes problém sehnat pitomého zahradníka. O jednom by prý věděla, a pitomec to je taky. Mezi herci především pařížských divadel, ale už to prý začíná být moderní i mezi herci filmovými, je nový hit: Nechat si ošetřovat zahradu od ‚blbého Giovanniho‘.“

„Promiňte, pane Sommeliere,“ řekl Bonnard. „Trochu odbočím. Ale jen proto, abych to znovu nezapomněl.“

„Ano, ano. Ale jestli vás to nezajímá –“

„Ale jistě že mě to zajímá. Mám k tomu navíc ještě jednu otázku… Ale teď…“ François Bonnard se zamyslel, pak se usmál, ze zvyku zatřásl náramkem na pravém zápěstí a pokračoval: „… Ráno, když jsem se chystal sem k vám, vzpomněl jsem si na vaši sekretářku, ale za nic na světě jsem si nedokázal vybavit její jméno –“

Producent se na režiséra pátravě zadíval.

„Jak se jmenuje?“ zeptal se Bonnard.

„Mari-Luz…“ řekl Sommelier s váhavostí v hlase a dodal potichu: „Jmenuje se Mari-Luz.“ Otázku, kterou bylo možno číst v jeho očích, nevyslovil: A k čemu to potřebujete vědět?

„Mari-Luz… Ona je –“

„Španělka, pochází z Valencie, nebo z Toleda, už nevím,“ zalhal Sommelier.

Bonnard zamumlal s přehrávanou slušností: „Hm, hm… Já jsem vás přerušil. Promiňte,“ a dokonce se mírně uklonil.

„No, šel jsem za Giovannim do toho zahradnictví,“ pokračoval Sommelier. „Ale on tam nebyl. Teprve napotřetí se mi podařilo ho zastihnout po práci. Byla s ním těžká řeč. Zprvu o tom nechtěl ani slyšet. Ale já jsem nepovolil,“ řekl Sommelier, a dívaje se do strany, jakoby mezi cypřišová kopí, dodal s chtěnou ležérností: „On splňoval tu druhou podmínku… Byl jsem za ním několikrát,“ pokračoval, „a nakonec se mi podařilo jej získat, hádejte kvůli čemu? No, kvůli tomuto pozemku. A hlavně kvůli skleníku. Přinesl jsem nákresy. Zeptal se, jestli by si je nemohl půjčit. No a na příští schůzce mi ukázal spoustu architektonických návrhů, jak by ta zahrada mohla vypadat, čím by se měla osázet…“

„Tohle všechno navrhoval on?“ rozhodil Bonnard rukama.

„Ano. Ale nejvíc byl nadšený skleníkem. Říkal, že jeho otec ve spolupráci s nějakým architektem kdysi navrhli podobný skleník pro park ve Florencii. Prý ho však nikdo nebyl schopen postavit. A to byl menší než tento. Strašlivě mne udivilo, jak brilantně byl schopen uvažovat, když mluvil o osázení zahrady nebo o tom, jaké květiny by bylo dobré pěstovat ve skleníku. Ty návrhy, které mi přinesl ukázat, byly suverénní.“

François Bonnard zamyšleně pokyvoval hlavou. „K něčemu se vám musím přiznat, pane Sommeliere,“ řekl. „Když jste mě prováděl po zahradě, napřed se mi zdálo, že tu všechno je záměrně nechávaný, aby si to rostlo po svým. A že je do toho zasahovaný jenom opatrně, jen aby všechno tady mělo jakousi rámcovou fazónu. Ale pak jsem pochopil, že to tak vůbec není, že ta omšelost, místy až jakási zamřelost a melancholie tady nevznikly samy od sebe, tím, že se o zahradu nikdo pořádně nestará. Ale že jsou umělý. Nemám pravdu? Jsou vytvořený citlivou a pečlivou lidskou rukou… Víte, na čem jsem to poznal? Na těch několika ‚melancholických‘ zákoutích. Ten ‚klidnej smutek‘ je vycizelovanej, jenom se leskne. Ten, kdo ta zákoutí navrhoval, navíc vůbec melancholickej není. Netrpí melancholií…“

François Bonnard se odmlčel, usmál se a pohlédl na Sommeliera. Koutkem oka zahlédl Rika van der Eyese spolu s Philippem, jak stojí na širokých schodech vedoucích k domu.

Jean-Pierre Sommelier pokrčil rameny a zahleděl se do režisérova obličeje. V producentových očích tancovaly jiskřičky smíchu.

„Giovanni by vám řekl,“ kývl Sommelier hlavou, „že má rád ‚veselý písničky‘.“

Bonnard odhlédl od producenta a pozorně se zadíval na dvě postavy, jež stály na širokém mramorovém schodišti. Pilotova červená péřová vesta se na slunci nenasytně leskla, jako by vítr, vanoucí od oceánu, přivál slzy vlhkého vzduchu. Eyesův oblek od Reného Lazarda byl snad ještě větší než ráno.

Jean-Pierre Sommelier si pomyslel: To byl dobrý šťouch.

4

Charlotta už více jak šest let měla jedinou důvěrnici. Tento termín, toto zapomenuté slovo, jež jako by přineslo chroptivé vydechnutí 19. století, je vskutku na místě. Pak tu byl ještě Hroch, šestiletý gepard, víc nikdo. Joan a Jean-Pierre Sommelierovi vlastně měli pravdu, když o ní mluvili jako o někom, kdo žije vně jejich života. I když do oné procházky po sluncem zalitém Dieppe před šesti lety se zdálo, že Sommelierovi jsou běžná rodina, jakých jsou na světě miliony, jen trochu bohatší. Nebezpečí Charlottiných záchvatů vzteku, podivné zuřivosti, jež odmalička tu a tam zadusila úsměv na její bílé tvářičce, obsypané světlými pihami, příliš nevnímali a podceňovali ho. Navzdory nabádání lékaře, že je nanejvýš pravděpodobné, že se tyto záchvaty mohou zhoršovat, že mohou být stále častější.

„Výsledkem často bývá,“ varoval je doktor, „pobyt na psychiatrii a život pod uklidňujícími léky. A také apatie, která je protipólem dynamické hysterie. A není ve své podstatě způsobena pravidelným užíváním uklidňujících prostředků. Bohužel často se stává, že takovíto jedinci onemocní v pozdějším věku mániodepresí.“

Když se naplnila doktorova slova a sanitka odvezla sotva osmiletou Charlottu takřka ode dveří kavárny nazývané Apríl, manželé Sommelierovi zaháněli lékařovu předpověď se stejnou vervou, s kterou zahřívali své přání – dýchali na ně jako na dračí vejce –, aby všechno bylo jako dřív.

Jakmile se Charlotta vrátila po třech týdnech z psychiatrie, jako by se Zahrada oka propadla do husté, pomalé tmy; rodinný život začal připomínat lednici, v níž nejen nic není, ale v níž je navíc tma. To nepatrné, chladné světlo, které jsme zvyklí vídat pokaždé, když otevřeme dveře lednice, s takovou samozřejmostí, že ho ani nevnímáme, se rázem nejen nerozsvítilo, ale vůbec tam nebylo. Někdo ho ukradl. A dovnitř vidí jen Všudypřítomné oko.

Na hrocha, kterého si tolik přála a který, coby rozmar, poslední záchvat způsobil, na toho si ani nevzpomněla. Jean-Pierru Sommelierovi se to aspoň zprvu zdálo. Mluvila s matkou i s otcem bez jakékoli účasti. A hřejivé oslovení „maminko“, „tatínku“ bodalo a pálilo jako ledové špendlíky. Jean-Pierra Sommeliera dokonce napadlo, že jim tak říká jen proto, aby je mohla trápit.

Několik dní nato, co se vrátila z psychiatrie, jí přinesl mládě geparda. Když ho před Charlottu postavil a ono se skotačivě rozběhlo po tlustém koberci, chvíli na něho koukala naprosto bez zájmu. Bál se, bál, co řekne. Jeho žena, jež stála vedle něj, si olamovala pěstěné nalakované nehty, až to tiše lupalo – což mu lezlo na nervy –, a blýskavé červené šupinky odskakovaly do huňatého koberce jako blechy.

„To je krása,“ vydechla nakonec Charlotta, berouc kotě do náručí, a široce se usmála.

Sommelierovi se zdálo, že nad Charlottinými rezavými vlasy vidí létající talíř svatozáře. Snad tam v té chvíli opravdu byl, ale hned zase odletěl.

„Děkuju,“ obrátila se k nim a s gepardem v náručí odešla z pokoje, jako by odcházela z kanceláře ředitele školy.

Jean-Pierra Sommeliera vlastně ani příliš neudivilo, když ještě toho dne zaslechl, jak na malého geparda volá „Hrochu!“.

Tou Charlottinou společnicí a důvěrnicí se stala tehdy třicetiletá nehezká žena zvláštní tichosti a úzkostlivě slušného vystupováni, původem Portugalka. Nemluvila celé dny takřka o ničem jiném než o pomerančových hájích a o vlahém smutném větru, který se prohání v jejich listech. Jmenovala se Fatima.

Joan Sommelierová byla od samého počátku přesvědčena, že nejzajímavější a zcela určitě nejpůvabnější je na této osobě její jméno. Po několika týdnech Portugalčina pobývání na Zahradě oka cítila křeče v podbřišku, kdykoli zaslechla oranžové slůvko „pomeranč“.

Několikrát se tehdy ptala manžela, proč zrovna ona, „tahle tupá kobyla“, jak říkala, má vychovávat jejich dítě. „Ty její nemožné hadry,“ útočila na muže, „ustavičná oka na punčochách, nemožné šperky, co nosí.“ (Byly opravdu ohyzdné. Většinou se jednalo o podobizny pohanských bůžků, které na trhu v Dieppe prodával bagrista, jemuž nešla živnost – přišel o bagr – a jenž je nejspíš i sám vyráběl. Fatima si nejvíc oblíbila mužskou postavu s hlavou leguána a s ohromným falickým symbolem; bagrista tvrdil, že se jedná o maorského boha plodnosti, kterého sám našel v australských horách a zrestauroval. Nosila ho jako přívěšek na proužku světlé kůže.)

„Ty ustavičně mastné vlasy!“ naříkala Joan Sommelierová, „a svetry z umělé vlny, ty strašné brejle!“

Jean-Pierre Sommelier mírně namítal, že má pro tuhle práci potřebnou kvalifikaci, je velmi vzdělaná (v tom nelhal), a že její klidná povaha a tichá přítomnost mohou Charlottě jen prospět. (To už tak docela pravda nebyla.)

Fatima vyrostla v Portu a Sommelierovi se ozvala na inzerát v novinách. Stejně jako Mari-Luz, kuchařka Tereza, původem Češka, a Dane, jenž pocházel ze Slovinska.

Charlotta si na Fatiminu přítomnost brzy zvykla stejně jako na Hrocha, a aniž si to uvědomovala, záhy je začala vnímat jako svou rodinu, kam bezděky řadila také Giovanniho.

Od návratu z nemocnice se její svět proměnil, viděla ho v drobnostech: v záblescích slunce tančících po mramorové dlažbě; v zahradníkově ráčkování; v trávě na zahradě, po níž Giovanni chodil tak pomalu; ve vlhkém skleníkovém vzduchu, v němž plavaly tisíce barev; v procházkách s Fatimou a s Hrochem na pobřeží, kde Atlantský oceán duněl v úderech do kamenných tympánů, a vlhkost vzduchu tam byla jiná než ve skleníku.

K rodičům cítila jakýsi odtažitý respekt. Jako by její láska k nim, jež se dříve projevovala stejně jako u jiných dětí, nemohla z prazvláštních příčin zdolat bariéru náhlé zamlklosti a lhostejnosti. Obtěžovala ji otcova ustavičná péče o její výchovu, jeho smích, v němž se převalovala umělá bezstarostnost. Téměř ji urážela otcova proměna v její přítomnosti, kdy se tento spíše mlčenlivý člověk měnil v gymnaziálního profesůrka na malém městě, jenž má stovky nápadů, vede mládež v šestnácti kroužcích a snaží se malovat jako Vincent van Gogh; a jeho snaha přiblížit se výjimečnému Holanďanovi je navíc tak minuciózně důsledná, že nejraději vychází s malířským stojanem do polí, když fučí nejsilnější vítr.

S matkou tomu bylo podobně. Charlottu obtěžovala její fixace na otce, úzkostlivá snaha vypadat vždy upraveně, pomalý krok a ustavičné vzdychání, jak se ploužila po domě, když otec nebyl doma. A pak najednou jakoby z posledních sil a z nezbytí se k ní obracela: „Pojď ke mně, Charlottko,“ říkala. „Ty už za mnou vůbec nechodíš jako kdysi,“ natahovala ruce a Charlottě se zdálo, že začíná funět. „Nechceš sušenku, nebo slzičku džusu…? Kde jen ten tatínek může být?“

„Ne, ne, maminko!“ odtahovala se Charlotta pokaždé a mnula si nervózně prsty. „Půjdu za Hrochem. Je tam sám.“ A potom přišel otec, proměnivší se, sotva překročil práh domu, v gymnaziálního profesora.

Přece však Charlotta něco na rodičích milovala: Když mohla pozorovat prchavé chvilky jejich soukromé spokojenosti, lásky k sobě samým. Tedy sebelásky. Když si matka udělala čas a měla se chvíli ráda, a totéž otec. (Když matka milovala matku, a otec miloval otce. Tak si to aspoň vykládala.)

V matčině případě to podle Charlotty znamenalo partii biliáru.

Malou dívku zachvátilo silné vzrušení pokaždé, když míjela dveře jejího pokoje a uslyšela tiché údery koulí. Vždy zaklepala, a nečekajíc na vyzvání, vstoupila a usadila se na bílou čalouněnou židli s divokým květinovým vzorem, jež stála hned nalevo ode dveří. Matka se na ni pokaždé malounko nepřítomně usmála, řekla třeba „copak Charlottko?“ a pokračovala ve hře, aniž by po ní natahovala nenasytné ruce.

Lehounké údery biliárových koulí, cvakání slonovinových kuliček na počítadle a krásné matčiny figury, když hrála jednotlivé šťouchy, v nichž se naprosto ztrácela úzkostlivá upravenost. Nebo se bůhvíjakým zázrakem měnila v krásu.

U otce si Charlotta všímala nepřítomné mlčenlivosti, jež ho provázela při procházkách po zahradě jako bublina komiksového hrdinu. Také věděla o jeho osamělých, často i několik hodin trvajících návštěvách kinosálu. Dlouho nemohla dovnitř, a když ano, tak jenom nakouknout. Otec ji s mírným úsměvem (tentam byl gymnaziální profesůrek) pokaždé řekl, že musí pracovat. Jakmile za sebou zavřela dveře, několik vteřin u nich zůstávala stát a pozorně naslouchala. Dočkala se takřka pokaždé: jemné vrčení, které prozrazovalo, že se rozevírá elektronicky ovládaná opona, za níž bělostně svítí filmové plátno. Někdy počkala ještě déle, až uslyšela první zvuk promítaného filmu, první dialog, několik taktů hudby.

Brzy zjistila, že otec si některé filmy pouští velmi často, daleko častěji než jiné. Nejvíc na ni působil úvod pro ni neznámého filmu, v němž se ozýval křik ptáků.

Brzy si také začala všímat ještě jiné věci, jíž dlouho nerozuměla. Tu a tam zaslechla útržek rozhovoru Fatimy s Gerardem nebo s Terezou. Malátné projevy jalové vděčnosti Rika van der Eyese, na které otec reagoval podivně roztržitým přikyvováním hlavy, jež u něho nikdy nevídala, a zvláštním poťouchlým úsměvem. Stále častěji se na Zahradě oka objevovala otcova sekretářka, které otec telefonovával i o víkendech, a narychlo sháněl Philippa. Jeho prosklený vrtulník (Charlottě připomínal takřka nehmotnou vážku u Giovanniho jezírka) pak hodinu nato, co otec telefonoval, přistával nedaleko skleníku. Sekretářka vždy vystupovala z vrtulníku s neuvěřitelnou elegancí. Jakoby v hustém oblaku půvabu. A nohy v černých punčochách a lehounkých lodičkách na středně vysokém podpatku kladla se zvláštní tichostí na Giovanniho trávník. Pokaždé na sobě měla tmavě modrý nebo sytě červený kostým. Když ji Charlotta viděla, jak se blíží k domu, vždy cítila, aniž věděla proč, neodbytný stud.

5

Nějaký čas po Charlottině příchodu z psychiatrie ještě chodívali na procházky všichni tři. Vlastně čtyři, i s Hrochem, jehož Charlotta většinou nosívala v náručí. Tyto procházky se postupně vytrácely. S příchodem Fatimy zmizely úplně. Matku a otce vystřídala žena monotónního stesku po hájích pomerančovníků. A její přítomnost se stala na několik let horizontem Charlottina vnějšího života.

Jeden nebo dva dny před pracovní schůzkou, týkající se rozpočtu Bonnardova filmu a především drahého perského koberce, všimla si Charlotta několika věcí. Vnímala je sice už řadu let, avšak jen velmi pozvolna jim dávala obsah. Na Fatimině béžovém svetru, na němž se všelijak ježila vlákna umělé vlny, přibyla nová brož. Ano, tematicky splývající s jejími šperky, které nakupovala v Dieppe – postava ženy v přiléhavé suknici, jež měla krokodýlí hlavu. Charlotta si dobře všimla, jak Fatiminy silné krátké prsty s pečlivě ostříhanými nehty se každou chvíli jakoby bezděky vydají k jejímu levému ňadru, aby se zlehka, zlehounka brože dotkly. A její ptačí oči se k šperku také často skláněly. Charlottu bůhvíproč napadlo, že Fatima chce, aby si brože všimla a aby se jí na ni zeptala. Namísto toho hladila Charlotta Hrocha po kostnaté hlavě a jako tolikrát předtím počítala černé skvrny na žlutooranžovém těle.

Když šla ráno do kuchyně Hrochovi pro maso, zaslechla rozhovor, který ji nepřekvapil, jen povzbudil její zvědavost.

„Tak co je to tentokrát, Gerarde?“ smála se Tereza a Charlotta viděla pootevřenými dveřmi, že něco schovává za zády.

„Zapalovač, hele!“ ozvalo se škrtnutí a zasyčení.

Hroch vyskočil na všechny čtyři a Charlotta ho jen s obtížemi přesvědčovala, aby si znovu lehl.

„Docela dobrej, ne?“ pokračoval sluha. „Ale tak dobrej, jakej dal Eyesovi, to teda není. No to je jasný.“

„Já jsem dostala něco lepšího. To budeš mrkat. Tentokrát se plácl přes kapsu.“

„No tak už to ukaž. Co je to?“ naléhal sluha.

V té chvíli zaslechla Tereza jakýsi šramot. Gepard ležel na chladné dlažbě chodby zcela bez pohnutí, hlavu na předních tlapách. Ani Charlotta nezpůsobila žádný hluk, aspoň se jí zdálo. Tereza se zadívala k pootevřeným dveřím a zahlédla už jen stín. Možná lehký stín rezavých vlasů, jak Charlotta uskočila a pokusila se přitisknout k tmavé zdi.

„Počkej,“ zašeptala Tereza směrem k Gerardovi. „Něco ti ukážu.“

Vyhlédla ven, a spiklenecky pomrkávajíc po Gerardovi, zavolala marně se schovávající Charlottu dovnitř. Hroch musel zůstat za dveřmi, aby prý v kuchyni všechno nesežral.

„Šla jsem mu pro maso,“ řekla Charlotta tichým hlasem.

Tereziny ruce byly stále za zády. Začala se vlnit v bocích s periferní lascivností a šišlala: „Héééč, čo mně dal tvůj tatíšek, hééč!“

Gerard se smál, jako se směje člověk, kterému je něco velmi k smíchu, ale který má strach, aby si smíchem u někoho nerozlil ocet.

„Hele!“ Tereza podává Charlottě hranatou lahvičku. Na její čelní straně je zlatavý nápis košatým, okázalým písmem. „To je parfém,“ povídá Tereza. Sice už nešišlá, ale vlní se v bocích s ještě větší chutí. (Je máloco nevkusnějšího než periferní lascivnost.)

Nápis na lahvičce říká: Baroq. Charlotta pomalu čte: „Barok.“

„To je, co?“ pokyvuje Tereza hlavou. Gerard se k nim otočil zády a od smíchu se celý třese.

„Hm,“ kývla Charlotta hlavou. „Pěknej dárek.“ Vrátila lahvičku a dodala: „Vezmu si pro Hrocha nějaký to maso.“

Když otevřela dveře, v ruce držíc velkou nerezovou mísu, gepard ostře zavrněl. Jak spolu šli tmavou chodbou, Charlotta se usmála: Ti dva si jich vůbec nevšimli, pomyslela si. Vůbec si nevšimli, v čem to vlastně stojí. Tohle jsem nikdy předtím neviděla. Když mi ta husa ukazovala ten parfém a Gerard se smál jako pitomec, sluneční světlo, který dopadalo oknem, poskládalo všechny stíny v místnosti do dvou trojúhelníků. A v nich vznikly jakýsi dva světlíky. Dvě pyramidy světla. „Pojď, Hrochu!“ řekla a rozběhla se ven z domu, že to musí říci Giovannimu. Ten bude mít z něčeho takového určitě radost. Ale Giovanni ve skleníku nebyl. Ani nikde jinde ho nemohla najít.

Když teď Charlotta seděla naproti Fatimě, dotýkající se každou chvíli brože, kterou dostala od jejího otce, už jen čekala. Počítala Hrochovy skvrny a čekala. Věděla už dlouhou dobu, že otec stále obdarovává svoje zaměstnance, kteří s nimi žijí na Zahradě oka, všelijakými drobnostmi. A nejspíš i ty dva, kteří bydlí v Paříži: sekretářku a tajemníka. Ale stále nechápala, proč jim ty dárky dává.

„Dvě stě osmdesát sedm, Hrochu,“ řekla nahlas.

Gepard ani nezdvihl hlavu z předních běhů.

„Máš jich šest set osmdesát sedm, těch skvrn. Zase víc než posledně,“ vrtí hlavou. „Já se jich snad nikdy nedopočítám.“

Ale jakmile zvedla hlavu, musela se usmát.

Nehezká portugalská vychovatelka s ohyzdnou broží nad levým ňadrem, které pro svou nepatrnost ani nestojí za řeč, v ní vězela až po uši. Její měkké tělo tonulo v pyramidě světla.

6

Joan Sommelierová se stehny dotýkala těžkého dřeva biliárového stolu; pěstěnou rukou obemkla čtyři koule a rozhodila je po zeleném plátně. Rozlétly se, narážejíce o buzár, a jak se jejich běh zpomaloval, dvě z nich se potkaly a jemně ťukly o sebe. Uchopila tágo a krychličku zelenomodré křídy a krouživým pohybem otřela křídu o špičku. Tohle se jí líbilo. Když byla malá a ve škole musela psát na tabuli, cítila nepříjemné mrazení na šíji, jakmile bílá křída začala klouzat po černé tabuli a vydávala onen suchý, dobře známý zvuk. Ale tohle bylo něco jiného. Něco úplně jiného.

Když se ozvalo zaklepání na dveře, jen se usmála. A tento její úsměv sebelásky, jak říká Charlotta, neměl nic společného s chtivým, funivým úsměvem, jímž lákávala dcerku, aby se šla pomazlit.

Ani neřekla „dále“. Jen pohlédla směrem ke dveřím a čekala, až se otevřou a objeví se Charlottina bílá tvář posetá pihami a zažehlá rezavými vlasy, a za ní pružné tělo geparda, který chodívá tiše jako na lovu. Ale nic se nedělo, dveře se neotevřely.

„Prosím!“ řekla.

Jean-Pierre Sommelier vstoupil, na tváři opatrný úsměv: „Chvilku jsem poslouchal za dveřmi, jestli hraješ,“ řekl. „Někdy tam vydržím stát hezkou chvilku a poslouchat, jak o sebe ty koule jemně narážejí. Ale nehrálas, aspoň jsem nic neslyšel.“

„Zrovna jsem chtěla začít.“

„Nenech se rušit, Joan. Budu se koukat.“

Udělal několik kroků k malému stolku se dvěma křesly, na němž stála žlutá orchidej, kterou dal Giovannimu.

„Ne, ne,“ usmála se Joan Sommelierová. „Posaď se tadyhle,“ ukázala na židli s divokým květinovým vzorem, která stojí hned nalevo ode dveří. „Anebo… Nechceš si zahrát se mnou?“

„To nemá smysl. Pustíš mě k tomu jednou za půl hodiny. A jen proto, aby mi to nebylo líto.“

Čekal, že se zasměje, ale místo toho s uspokojením, jemuž nerozuměl, sledovala, jak usedá na čalouněnou židli, na níž se proplétají květiny ostrých barev.

„Máš pěknou kravatu,“ řekla a zahrála první šťouch. „Ta je nová, ne?“

„Od Yvese Saint-Laurenta. Tyhle s biliárovými motivy už dělal před lety, pár jich přece mám –“

„Jo, já vím, tehdys je nosíval. Ale tahle je lepší,“ zasmála se. „Ten vějířek, co nejspíš ukazuje faleš… Je to faleš?“

„Ano, asi ano.“ Vytáhl kravatu zpod saka a začal si ji prohlížet. „Ano, ten vějířek znamená,“ píchá prstem do bílé koule, „že tadyhle byla trefená… s falší.“

Joan Sommelierová zahrála další šťouch a řekla: „S levou falší. Jinak by musel být na druhé straně –“

„Nechme toho, Joan!“

„Čeho?“

Ťukot koulí se nyní ozývá téměř rytmicky. Všechny čtyři jsou v jednom hejnu. Jeden šťouch za druhým a údery jsou sotva slyšitelné.

„No, můžeš mi říct, co se ti děje? Bavíme se jako dva idioti.“

„Už spoustu let jako dva idioti žijeme,“ řekla měkce.

„Nechci se hádat.“

„Aspoň to bys mohl, hádat se!“

„Jenom jsem se na tebe chtěl podívat,“ mumlal Sommelier, „a ty –“

„Já nic, můj milý… Hraju biliár. To ti přece imponovalo, kdysi.“

„Chtěl jsem ti říct… že se ten Bonnardův film brzy začne točit. Ta schůzka… Domluvili jsme se.“

Joan Sommelierová namísto jemného šťouchu zahrála prudký úder a koule se rozprskly po stole. „Strašně jsem obdivovala,“ usmívá se křivě, „jak máš ve všem jasno. Jak s naprostým klidem financuješ ty nejblbější filmy, co se v téhle zemi točí, abys mohl žít ve svém světě. Abys na něj měl peníze, na ten svůj svět. To bylo před lety. Mně imponovala i ta tvoje podivná záliba v té kostelní, hitchcockovské hře, ke které potřebuješ sedm lidí ze sedmi zemí, kde ty podělaný kostely stojí… Ale to už není záliba, to je obsese –“

Sommelier se ji pokusil zarazit: „Přestaň!“ řekl důrazně.

„Nemám z tohohle podělanýho místa – ó, zahrádka oka –, kterým jsi tak posedlý, už žádný pocit. Hluchota. Nic –“

„Nech toho!“ zařval.

„Ale, i křičet umíš! No aspoň něco. Charlotty, té se aspoň bojím. Jo, bojím se jí. Napřed jsem se bála o ni, teď se bojím jí. Drobná změna. Ale je to aspoň něco… To její ustavičné mlčení, toho se bojím. Je děsivé. Jak nechce, abych se jí dotýkala. Je jí to odporné… Ale –“

„Jdu pryč,“ řekl Sommelier tichým hlasem. „Tohle nebudu poslouchat.“ Zvedl se prudce ze židle: „Charlotta je nemocná. A bude nemocná, s tím se musíme smířit.“

„No hlavně ty, jó, ty ses smířil rychle… Z ní aspoň něco cítím… Ale z tebe necítím nic. Nemám z tebe žádný pocit. Jsi z umělé hmoty a v umělém světě –“

Na celé této scéně byla pozoruhodná pouze jediná věc: Navzdory tomu, že chrlila slova jedno za druhým a stále s vyšší a vyšší hlasitostí, Joan Sommelierová nepřestávala hrát. A všechny údery byly klidné, koncentrované. Zvláštní, jako by tu stály dvě ženy. Jedna hraje bravurně biliár, pomrkávajíc tu a tam po žluté orchideji uprostřed bílého stolku, druhá chrlí žlučovitá slova.

„Vždyť se mnou o ničem mluvit nechceš. Ani o ní, ani o nás,“ řekl a udělal dva kroky směrem ke dveřím.

„No jenom si to poslechni. Nikam nechoď! To umíš dobře. To ti jde, takhle se zdejchnout. Charlotta je nemocná leda z nás. Vždyť z toho by se člověk zbláznil. Jo, a pán teď bude cpát peníze do filmu o lásce. Do uměleckého filmu o lásce –“

Rázem přestala hrát. Tágo opřela opatrně o stůl, jakoby bezděky, velmi tiše, a rozplakala se.

Joan Sommelierová byla půvabná blondýna (spíš vyšší, s nepříliš výraznými boky, ale na velmi štíhlou postavu měla větší ňadra) s vlasy zastřiženými zároveň se širšími rameny, s lehce snědou pletí, plnými rty, ostrým nosem a zřetelnými lícními kostmi. Měla oči, které poutaly pozornost tím, že nebyly nijak zvlášť výrazné, spíše lehké, jemné, jakoby v obličeji ztracené. Jejich zelenomodrá barva se leskla slzami. Její tvář se pláčem zbortila a vypadala jako kuřákovy plíce. Sommelier chtěl už už vzít za kliku a odejít, ale jakmile se rozplakala, zůstal. A lačně se na ni díval.

Zapamatoval si ten pohyb, jímž opírala tágo o stůl. Stále ho má před očima: tak lehounký, elegantní… Kouká se na svou ženu, jak stojí nepatrně předkloněná, štíhlé nohy mírně rozkročeny, hladkými pažemi bez jediného chloupku se opírá o buzár biliárového stolu. Prsty po něm volně splývají a dlouhé rudé nehty se dotýkají zeleného plátna. Kolikrát už jí říkal, že k její pleti, barvě vlasů, světlým očím se rudý lak na nehty nehodí… Ale v tuhle chvíli, kdy Joanin jemný půvab nese ruksak pláče, jsou rudé nehty… půvabné… Ne, to ne, vzrušující. To je ono, vzrušující. Chtěl se jí dotknout… Těch nehtů, jejichž ostré obloučky olizují zelené plátno biliárového stolu. Ucítil erekci.

Znovu se rozkřičela: „Ty a umění! No to je teda něco. Možná mu rozumíš, ale –“

„Sluší ti to!“ zakřičel, aby ji přerušil.

„Jo? Ale té španělské husičce to sluší víc, že jo? Kterýpak kostelíček barokní ona představuje. Kteréhopak andílka s tvarohovitou prdýlkou, hm? No ale jedno ti říct teda musím. Jdeš dolů. Neměl bys tolik podléhat dějům těch filmů, co financuješ. To je přece strašné klišé: šéf a jeho sekretářka. Těžko hledat něco blbějšího, můj milý, těžko.“

Jakmile začala mluvit o Mari-Luz, mírná erekce se proměnila v erekci prudkou. Kdyby Jean-Pierre Sommelier neměl zapnuté sako, nevypadal by z profilu nejlépe.

Joan Sommelierová se zahleděla na žlutou orchidej, jež vypadala, jako by nad bílým stolkem levitovala. Pohoršeně směrem k ní pohodila hlavou:

„To je fakt dobrý,“ naříkala, „ty dáš kytku Giovannimu, on ji dá mně. Zajímavý systém, nemáš to zle zařízeno. Vlastně jsem od tebe dostala pozornost.“

„Giovanni ti ji dal, abys měla radost.“

„Fakt zajímavý systém. Tak mě napadá: Bylo další kolečko dárků. Cos jí dal, té Španělce s býkem na stole, hm? Když já si vzpomenu, jak jsi mi o ní ještě kdysi vyprávěl. Jak je pozoruhodná, a jak já husa jsem to chápala, že tě zajímá jen proto, že se hodí do toho tvého blbého hitchcockovského divadýlka… Ještě jsem to poslouchala. Jak chodí, jak se tváří, jaká má gesta, jak si překládá nohu přes nohu… Panebože! No tak cos jí dal?“

„Parfém, takový parfém jsem jí dal.“

„No vidíš! Ty se do toho ale umíš opřít. Možná že ho ani nebude používat. Třeba si ho postaví na svůj psací stůl, kde se tak parádně, jak jsi nejednou vykládal, když se na něj posadí, vyjímají její stehna. No určitě. To si piš. Postaví si ho vedle toho těžítka, o kterém pořád básníš. Vedle toho býka s bublinami zlosti, nebo jak to říkáš…“ Odmlčela se, ale na něho ani nepohlédla. Stále se upřeně dívá na Giovanniho orchidej. Už nepláče.

Po chvilce řekla úplně jiným, klidným hlasem, v němž může jen Všudypřítomné oko zaslechnout lehounký ťukot biliárových koulí:

„Tak ty financuješ film o lásce… Umělecký film,“ uchechtla se pohrdlivě, „o dvou zamilovaných lidech. No to je něco.“

Pohlédla ke dveřím. Ale on už tam nestál.

7

Sám neví proč, ale když vyšel ven, dveře za sebou zavíral velmi tiše; jako když se v noci jdeme podívat na děti a nechceme je vzbudit. Ještě na chodbě slyšel Joanin křik. Jakmile zvedl oči, zahlédl Charlottu a za ní Hrocha, jak jdou po chodbě pomalým krokem. Byli k němu otočeni zády. Pohlédl zpět na dveře pokoje své ženy a znovu na vzdalující se Charlottu. Zamyslel se. Gepard dělal, jako by manželskou hádku neslyšel.

Vzduch v kinosále byl těžký a plyšová sedadla vínové barvy vypadala v šeru přízračně. Tereza, která kromě práce kuchařky také obstarávala úklid, už nechávala závěsy zatažené. Dříve, když tu uklízela, pokaždé závěsy roztáhla a nazpět je už nezatahovala a jemu pak všechno dlouho trvalo. Musel jí stále připomínat, ať je nechá být, ať na ně nesahá. „V kinosále není třeba mít denní světlo, Terezo,“ říkával jí. „Dokonce můžeme říct, že denní světlo – že slunce – takovému prostředí škodí.“

„No ale jak mám teda uklízet?“

„Potmě,“ chtělo se mu říci. Ale nakonec trpělivě odpověděl: „Vždycky je roztáhněte, ukliďte a potom závěsy znovu zatáhněte. Takhle by to mohlo jít, co myslíte?“

Po čtyřech schodech vešel do projekční kabiny. Na zemi byly do několika komínů úhledně poskládány krabice s filmy. Nevelký komínek ze sedmi krabic stál přímo u promítačky. Založit film a pustit promítačku ho naučil Rik van der Eyes.

Tu pasáž, jež ho na tomto filmu v poslední době nejvíc zajímala, měl označenou barevně. Napřed vložil cívku s filmem a prázdnou cívku do převíječky, a pozorně se dívaje na barevnou značku, označující danou pasáž, odmotal z cívky potřebný kus filmu. Opatrně film založil.

Cestou k plátnu zmáčkl vypínač a elektronická opona se s tichým vrčením rozevřela. Myslel na Charlottu.

Chodí po domě jako duch. Těžko se divit Joan, že se jí bojí. Tu hádku určitě vyslechla. Stála za dveřmi, jistěže stála za dveřmi. Tiskla k nim ucho a poslouchala. A možná že potom schválně odcházela velmi, velmi pozvolna, aby ji viděl, jak odchází, a musel přemýšlet o tom, zda všechno slyšela.

Jean-Pierre Sommelier sklopil jedno sedadlo a posadil se. Třeba stojí za dveřmi i teď, mysli si. Někdy tu přece tak podivně obchází, že jí kolikrát musím říct, že mám práci. A přitom se na mě tak dychtivě kouká. Snad až obdivně, s úctou, kterou u ní jindy nevídám, možná dokonce láskyplně. Ano, v jejím pohledu bliká jindy nevídaná láska. Ale jen tady. Pouze když mě vidí v kinosále, když se chystám, že si něco promítnu. V té chvíli by snad dokonce chtěla být se mnou.

Vstal a přešel k tmavé komodě, jež stála v přední části sálu napravo od filmového plátna. Vedle ní byl malý stůl, na něm nevelká lampa s černým plastikovým stínítkem a u stolu obyčejná dřevěná židle. Rozsvítil lampu a z komody začal vytahovat nějaké knihy. Byly staré, omšelé, se zborcenými, často zlomenými hřbety a s ochytanými deskami. Většinou byly vázané. Těch pár brožovaných mělo vybledlé a otrhané obálky. Pak se shýbl a ze spodní police vytahoval jakési archy papíru. Něco na nich bylo, nějaké nákresy. Člověk by se nemusel dívat zblízka, aby zjistil, že se jedná o xeroxované kopie. Byla jich spousta. Začal je rozkládat po zemi.

Všechny nákresy znázorňovaly různé pohledy na jakési stavby. Nejvíc tu bylo půdorysů. Sommelier archy pozvolna přerovnával, prohlížeje si je nezaujatým, prázdným pohledem. Potom vzal do ruky jednu z knih a pro sebe si četl:

„Lze říci, že ve Španělsku a v Portugalsku baroko v podstatě přímo navazovalo na konečnou fázi gotiky. V těchto zemích vzniklo baroko po italském příkladu a dospělo zde k spontánnímu rozkvětu, který neočekávaně zapůsobil na Jižní Ameriku. Španělský a portugalský příklad umožnil uměleckému cítění tamějších národů sladit bez sebemenšího násilí snahu po napodobení evropského umění s jejich vlastními vyjadřovacími způsoby. Výsledkem bylo umění, které nemá obdoby.“ Když si přečetl tuhle pasáž, znovu zalistoval v knize: „Stavbu kostela S. Ivo della Sapienza,“ čte v duchu, „řešil Borromini jako průnik prostorových útvarů, dvou hranolů s rovnoramennými trojúhelnými základnami. Dosáhl tak půdorysu šesticípé hvězdy, připomínající šestiúhelník včelích buněk (nepochybně k poctě heraldické včely slavného papežského rodu Barberiniů).“

Zavřel knihu, nechal ji ležet na podlaze a znovu si prohlížel nákresy. Na jednom archu bylo napsáno, nejspíš tuší, půvabným, okázalým písmem: Kostel Sao Pedro dos Clérigos, Porto; přeložil pár archů a znovu se na jeden nákres zadíval. Stejným písmem tam stálo: Katedrála a kaple svatého Kalicha, Valencie. To písmo Sommelierovi připomnělo nápis na lahvičce parfému, který dal Tereze. Usmál se.

Posbíral knihy i nákresy a uložil je nazpět do komody. Zavřel dvířka a už už chtěl otevřít druhé, to užší křídlo dvířek na pravé straně, potom se zarazil, vstal a zvolna kráčel nahoru k projekční kabině. Když míjel dveře, jimiž se do kinosálu vcházelo, zastavil se a pozorně naslouchal. Udělal dva směšné, plíživé kroky a přitiskl ucho k chladnému dřevu dveří. Určitě tam je, i s tou kočkou, pomyslel si. Je tam, slyším její dech. (Sice nic neslyšel, avšak Charlotta tam vskutku byla. Tiskla ucho k druhé straně dveří, jenom kvůli svému vzrůstu o nějakých třicet centimetrů níž.)

Opatrně se odplížil, vešel do kabiny, zapnul promítačku a pospíchal se posadit.

Charlotta se nemýlila. Opravdu si promítá některé filmy stále dokola, zvláště ty Hitchcockovy. V poslední době vedou Ptáci, a zejména tato pasáž:

Na plátně se objevuje Melanie Danielsová – hraje ji Tippi Hedrenová – plující na loďce v Bodega Bay, kam přijela na návštěvu. V kleci veze dárek pro malé děvčátko: dva ptáčky – „love birds“. Jean-Pierre Sommelier zná tuhle scénu zpaměti, ale zírá na plátno jako uhranutý: „Ty barvy,“ mumlá si. „Bože můj, ty barvy.“ Loďka pluje po klidné hladině, ptáčci v kleci švitoří. Melanie Danielsová v kostýmku – jenž může být synonymem konce padesátých a začátku šedesátých let, stejně jako lodičky s ostrými jehlovými podpatky – sedí nohu přes nohu jako v nějaké stylizované divadelní scéně. „Teď!“ uchichtl se Sommelier. Racek, který dosud s ladnou tichostí bílých křídel kroužil nad loďkou, dokresluje sladký kolorit plavby, se nad ni prudce spustil… a znovu. Melanie Danielsová už nesedí nohu přes nohu – děs v očích (hitchcockovský děs). Sahá si do blonďatých vlasů, kam ji racek klovnul a jež jí dosud čechral vítr, vytvářeje z nich lehounké závěsy, zakrývající s jemností její půvabné oči. Jakmile dorazí ke břehu, ukazuje přátelům bílou dlaň, jíž si sahá do vlasů. Racek už je vysoko, vysoko (jako Všudypřítomné oko, které přihlíží velmi klidně tomu, s jakou dychtivostí Sommelier film sleduje). Na Melaniiných prstech je nepatrná slza krve.

Jean-Pierre Sommelier přestal sledovat plátno. Chvíli přemýšlel, že si tuhle pasáž pustí ještě jednou. Ale potom film nechal běžet, vstal ze sedadla a prošel uličkou zpátky ke komodě, z které před několika okamžiky vytahoval knihy a nákresy kostelů. Teprve nyní otevřel užší křídlo dvířek na pravé straně komody. (Na plátně Melanie Danielsová stále vysvětluje přátelům – sarkastickému advokátovi Mitchovi, kterého hraje Rod Taylor, a malému děvčátku, jemuž předala klec se dvěma „love birds“ – vysvěluje přátelům, že nechápe, proč to ten racek udělal, proč ji klovnul. Děvčátko se shýbá ke kleci a švitoří na ptáčky.

Už za několik okamžiků záběr v Hitchcockově filmu přináší telegrafní dráty, obsypané temnými siluetami ptáků.)

Sommelier začal z komody vytahovat předměty z podivného materiálu. Laik by nejspíš nepoznal, že se jedná o bambus. Kalichy, ciboria, monstrance, pateny, mešní konvičky. Z katolických liturgických předmětů tu chybí jenom nádobky na svaté oleje, kadidelnice a kropáč. Jean-Pierre Sommelier je bere do ruky, obrací ze všech stran, pěkně pomalu, jeden za druhým. Jsou to pozoruhodné práce. Řezbáře, který je dělal, si těžko představit. Monstrance z bambusu jsou propracovány s nevšední pečlivostí. Nitky vláken podivného materiálu se k sobě tisknou, jako by byly přilepené. Všechno je však vyřezáno z jednoho kusu. (Jean-Pierre Sommelier odvrátil zrak od monstrance, kterou drží v ruce, a pohlédl opět na plátno: Těžká mračna a telegrafní dráty obsypány těžkými těly drobných ptáků.)

Ozvalo se ostré zaklepání na dveře. Škubl sebou, lekl se. Dialog na plátně zní najednou velmi hlasitě. Nebylo to bušení. Někdo jen prudce zaklepal kotníky prstů sevřených v pěst. Charlotta, pomyslel si. Co jen může chtít? Několikrát jsem jí přece říkal, že když jsem tu, tak pracuju. Mám otevřít? Vleze sem i s tou kočkou, která chodí, jako by se ani nedotýkala země, posadí se a bude na mě koukat. Nic neřekne, jako pokaždé. Bude se jen dívat. Ještě chvíli váhal, měl podivný pocit. Ne, nebyl to strach, ale něco hodně podobného. Neotevře. Kdyby jenom ten film tak neřval. Čekal, zaklepe-li znovu, chystal se na ten zvuk, mačkaje bambusovou monstranci silněji.

Joan Sommelierová zvažovala, má-li zaťukat ještě jednou. Slyšela, že si něco promítá. Její ruka sevřená v pěst se už už blížila ke dveřím. Ne, nebude ho rušit. Kdyby chtěl, už by otevřel. Otočila se a pomalu se vzdalovala.

Jean-Pierre Sommelier pozorně naslouchal. Navzdory hlasitému filmu zaslechl slábnoucí kroky. Je pryč, pomyslel si a pohlédl na filmové plátno.

Biliárové koule

1

Byl podvečer a uvnitř kaváren a malých bister to zelo prázdnotou. Většina hostů vysedává venku na proutěných židlích, které už několik dní brzy po ránu vynášejí číšníci, mrkajíce k bleděmodré obloze. Ranní předpověď počasí nutí Pařížany odkládat vlající pláště, bundy nebo saka; objevují se potištěná trička.

Catherine má na tom svém zdeformovaný portrét Françoise Bonnarda s přimhouřeným pravým okem. Pod černo-modrou tváří je nápis temně červeným písmem: Le Jardin de L’oeil, Zahrada oka. Catherine se směje. (Pod jejími hopsajícími ňadry se Bonnardova tvář křiví ještě víc a on pomrkává i levým okem. Chvilkami chudák nic nevidí, je slepý, režisér.) Catherine se marně snaží ze štíhlé vysoké sklenice vylovit olivu. (Když objednávala pití, řekla neosobním tónem, který neladil s jejím tričkem: „Pro mě martini, velmi suché.“) Mari-Luz si přála bourbon, neředěný.

„Jak to můžeš pít?“ zeptala se Catherine, kroutíc hlavou, když číšník odběhl.

Mari-Luz se rozesmála: „To bych se mohla ptát já tebe, jak můžeš nosit takové pitomé triko. Chutná mi to.“

„No ale vždyť tohle triko je hezké, rozhodně je lepší než většina těch, co se dělaly kvůli reklamě těch dřívějších filmů. Aspoň co si pamatuju. Nevím, co furt máš.“

„Sommelier ti nic neřekl, když jsi v tom přišla do práce?“

„Jenom se usmíval. Proč nám asi ty trička rozdávali? Abychom v nich chodili, ne?“

„Možná někde na zahradě, nebo v neděli v parku. A hlavně by v tom měli chodit jiní lidi. Já ti mám furt pocit, že ten Bonnardův film bude pěknej průšvih. Kritiky dobrý, ale lidi v kině žádní. A takovej ranec to bude stát, i když dodrží rozpočet. A to si nemyslím.“

„Z tebe mluví naštvanost, Mari-Luz,“ ušklíbla se Catherine. „Tebe štve, že se tě snažil tak našup sbalit, není to tak?“

„Je moc chytrej a nedává to najevo,“ odpověděla Mari-Luz zamyšleně, jako by neslyšela Catherininu otázku. „Když to řeknu líp, dává si sakramentský pozor, aby to nedával najevo. A to je rozdíl. Stačí, aby se na mě podíval, a je mi zle. Ale fakt se bojím, že Zahrada oka bude pěknej propadák.“

„Já ti vlastně vůbec nevím,“ řekla Catherine, mávajíc na číšníka, přičemž její ňadra dala nešťastnému režisérovi na tričku další direkt, až skrčil nos, „vůbec nevím, proč se Sommelier do toho pouštěl. Vždyť ty poslední dvě komedie, co jsme dělali, byly skvělé. Třeba jak ten farář přelízal ty dráty a dostal pecku do rozkroku. Já myslela, že umřu.“

Mari-Luz se shovívavě usmála: „Jsou to hovadiny, všechny ty dosavadní filmy do jednoho,“ řekla.

„Ještě jednou to samé,“ řekla Catherine číšníkovi tónem ještě méně osobním než prve.

Číšník se usmál.

„A to martini jsem prosila velmi suché,“ dodala Catherine přísně.

„Sušší se nevyrábí, madam,“ řekl číšník smířlivě a mírně se uklonil. „Ale řeknu barmanovi, ať vám tam dá dvě olivy místo jedné. Pak to má větší říz, madam.“

„Velmi suché povídám!“ řekla Catherine ostře.

Mari-Luz se usmála na číšníka místo Catherine.

„Je to trochu divné,“ řekla. „Myslím to, jak mi Bonnard pořád volal a zval mě na ty večeře a bůhvíkam ještě. A pak naráz jako když utne. Od té poslední schůzky se Sommelierem, kdy se dohodli i na tom pitomém koberci, kolem kterého Bonnard nadělal tolik štráchů, už se neozval.“

„Ale! No to by mohlo taky znamenat –“

„Prosím tě, nezačínej zas. K tomu už sem ti přeci svoje řekla.“

„No tak se nečerti, Mari-Luz. Když to se Sommelierem nepřipadá v úvahu, tak to nepřipadá v úvahu.“

Chvíli bylo ticho. Auta se táhla podél chodníku po úzké silnici, jako by byla na gumě, a usměvavý číšník svižně přecházel od jednoho kavárenského stolku k druhému. Pak se Catherine ušklíbla a řekla:

„Ale marné by to s ním nebylo, co? Vypadá fakt dobře. A drží na tebe, to je hned vidět.“

„I jeho žena vypadá dobře,“ poznamenala Mari-Luz sarkasticky. „A taky jeho dcera vypadá dobře.“

„Co s tím má společného dcera?“

„Nic… Já jenom chci připomenout takovou maličkost: Je ženatej.“

„Panebože, však brát si ho nemusíš.“

„Přestaň s tím,“ řekla Mari-Luz důrazně, mírně se ke Catherine naklonila přes stůl a dodala: „Nedopověděla jsem ti to s Bonnardem.“

„Cos mi nedopověděla?“

„No, říkala jsem přeci, že od té schůzky u šéfa doma, už se neozval.“

„No však se neozval –“

„Počkej přeci,“ usmála se Mari-Luz a netrpělivě zakroutila hlavou. „Nezavolal mi ani nenapsal, ale vědět o sobě dal.“ Odmlčela se a potom vyhrkla: „Poslal mi třicet růží!“

„Cože?“

„No fakt. Třicet růží.“

„A nějakej lístek?“

„Jenom takovou podivnou navštívenku,“ řekla Mari-Luz.

„A proč jsi mi to neřekla, žes od něj dostala třicet růží. Kdy to bylo? A jakou navštívenku?“

„Pár dní po té schůzce u Sommeliera doma, snad tři čtyři dny nato, mně přinesl nějakej malej kluk domů kytici růží. Prý mu ji dal před domem jakejsi chlapík.“

„No a co ten lístek?“ zeptala se Catherine.

„Obyčejná navštívenka. Jenom že na jedné straně bylo Bonnardovo jméno, a když jsem to otočila, stálo tam: Zahrada oka.“

„Zahrada oka? A co to má jako znamenat?“

„Copak já vím?“

„A nezkoušelas mu volat nebo tak?“

Mari-Luz zakroutila hlavou a zeptala se: „Dáš si ještě?“ a ukázala na štíhlou sklenici, v níž zůstalo párátko, jak Catherine lovila olivy. (Jednou se jí Mari-Luz ptala, proč si olivu nenasype do pusy rovnou ze sklenice. Ale Catherine prý ani náhodou, že „takhle je to větší sranda“. Mari-Luz pokaždé trnula, aby sklenice nepraskla, jak do ní Catherine strkala třebas štíhlé prsty, a ona se nepořezala.)

„A ty si dáš?“

„Ještě jeden bych snesla,“ kývla Mari-Luz hlavou a honem dodala: „Ne ne, počkej, já to objednám.“

Když číšník odešel, Catherine, jež se dívala někam do prázdna, se začala usmívat. „Ne, já si fakt myslím, Mari-Luz,“ povídá zasvěceně, „že to má něco společného se Sommelierem.“

„Co?“

„No to, že už se Bonnard neozval a poslal ti jenom ty růže. A navíc ta podivná navštívenka: François Bonnard / Zahrada oka. To je přeci divný, ne?“

„Potěšilo mě to. Fakt. Taky se to dá vyložit tak, že se mi tím omlouvá, ne?“ usmívá se Mari-Luz zamyšleně.

Catherine usrkla martini: „Ale vždyť se ti nemá za co omlouvat,“ řekla. „Nic ti neprovedl. Jenom se o tebe zajímal. Jsi blázen, Mari-Luz.“

„Ty jeho pohledy byly odporné. Fakt odporné. Žádnej takt, žádná noblesa. Předstíraná, hraná romantika. Jo, to je přesné. On předstíral, že by stál o romantickej vztah se mnou. Předstíral! A mně to přišlo, že těmi růžemi tohle všechno vymazal. Moc mě to potěšilo.“

Catherine se naklonila nad stolek a tvář Françoise Bonnarda na jejím tričku se roztáhla, jako by se nafoukla. „Já bych s ním na rande šla hned,“ řekla. „Myslím… Je to zajímavej chlapík –“

„Možná. Ale fakt zajímavej… zdůrazňuju – jen zajímavej!“ zvedla Mari-Luz varovně štíhlý ukazovák s ostrým rudým nehtem, „je Sommelier. Ten by mě za jistých okolností… No, něco na něm je.“

Catherinina tvář se roztáhla do širokého úsměvu padesátileté klepny a vypadala jako dvojče režisérova obličeje na tričku. „No konečně jsme u toho,“ drmolila a vyzunkla skoro celé martini. „Dáme si to ještě jednou dokola, co? No jo, ještě jednou bysme to měly otočit.“

Mari-Luz se rozpačitě usmála a zakroutila hlavou. „Ty jsi děsná, Catherine,“ řekla a po chvilce dodala:

„Nevím, jestli ještě jednoho snesu, už to pořádně cítím.“

„No né, jednoho zvládneš, že… Čtyři bourbonky – vždyť to zní jako bonbonky. A ještě to proberem. Napadlo tě, jaké by to s ním muselo být? Mě to napadlo už několikrát.“

Mari-Luz kývla na číšníka a ukazováčkem opsala ve vzduchu kolečko, jako že ještě jednou totéž.

„No fakticky,“ mele Catherine, „fakticky jsem si několikrát představovala, jak z něho strhávám ten nudnej šedivej nebo černej oblek a nechávám mu jenom tu kravatu… Víš s tím tágem a koulema, co v poslední době furt nosí, tu kulečníkovou… A jinak je nahej a já –“

„Hele zadrž, prosím tě,“ vyprskla Mari-Luz.

Číšník postavil na stůl pití a znovu se příjemně usmál na Catherine. Tentokrát mu úsměv oplatila.

„No a ta jeho knihovnička bytelná,“ pokračuje honem Catherine, „co ji má v kanclu, no tlačí mě do zadku, že –“

„Počkej, proboha, počkej!“

„No néé –“ Catherine má ve tváři dychtivý výraz.

„On mě zajímá,“ přerušila ji Mari-Luz, „ale tak nějak přeci jen víc zeširoka. Ty dárky, co mi dává, a vím, že je rozdává i Eyesovi a personálu, co s ním žije na Zahradě oka…“ Zarazila se a řekla:

„Myslíš, že Bonnard ten název svého filmu zvolil podle toho místa?“

„Ale no to já nevím. Dál, dál!“

„Já jsem se na to ptala Eyese,“ pokračuje Mari-Luz zamyšleně, „a on říkal, že je o tom přesvědčenej.“

„Prosím tě dál… Proč se na tohle nezeptáš Bonnarda…?“ řekla Catherine netrpělivě. „… Jak zeširoka tě jako Sommelier zajímá? Co?“

Mari-Luz se zasmála, kroutíc hlavou. „No prostě na to, že bych se s ním vyspala, jsem zatím moc nemyslela,“ řekla. „Líbí se mi, jak se chová, jak se oblíká a tak. Docela je taky zajímavé to všechno kolem něj. Myslím, jak žije, pak ten jeho hrad, ve kterém bydlí, jak některým svým zaměstnancům rozdává pořád ty dárky… Taky je zvláštní, že kromě jednoho sluhy, kterej je Francouz, Gerard se jmenuje, pochází jeho nejbližší personál z jiných zemí –“

„No jo, jo, tohle je fakt zajímavé, ale dál –“

Mari-Luz přerušila přítelkyni pohledem a pokračovala:

„Zahradník je Ital, kuchařka a služebná je Češka, vychovatelka pochází z Portugalska – to je ti teda éro, tu bys měla vidět –, jeho řidič je Slovinec, Eyes je Belgičan… To jsou dost zajímavé věci. Navíc se mi zdá, že Eyes o tomhle všem něco ví, že se mu Sommelier přeci jen svěřuje. Myslím, že jedinej Eyes tomuhle rozumí.“ Mari-Luz se odmlčela a pak řekla: „To jeho manželství je taky podivné…“

Catherine zbystřila: „No, no, jak jako podivné?“ vyhrkla.

„Od té doby, co začal Sommelier uvažovat o tom, že bude financovat Bonnardův film,“ kývla Mari-Luz zlehka hlavou, „jsem tam pečená vařená. Telefonuje mi o víkendech, jestli bych tam mohla přijet, že pro mě pošle Philippa –“

„Vždyť jsem to říkala! Jede po tobě jak po ledě!“

„Počkej, prosím tě…“ zavrtěla Mari-Luz hlavou, na tváři ztuhlý výraz, podtržený třemi jako vlas štíhlými vráskami na hladkém snědém čele. „Tu jeho paní jsem ale viděla jen párkrát, a přitom v posledních několika měsících nebyl víkend, kdy bych se tam aspoň neotočila.“

„No a co tam děláte?“

„Ale což o to, ty schůzky mají pokaždé svoje opodstatnění,“ vyhrkla Mari-Luz netrpělivě. „Je zapotřebí furt zařizovat spoustu věcí kolem toho Bonnardova natáčení. Ale o to nejde. Já jenom, že jeho ženu v tom baráku nepotkáš…“

„A jak bys ji tam jako chtěla potkávat? To tě má chodit vítat nebo co? Tím spíš když třeba tuší, že on se o tebe zajímá.“

„No, to už mě taky napadlo. I když teda v tomhle jsem nevinně. Jenomže tyhle lidi se většinou umí chovat, aspoň formálně, chápeš? A ona nevylezla ani tehdy, když jsem tam přijela poprvé…“ Mari-Luz zakroutila hlavou. „Ne, je to divné,“ řekla. „Hodně divné… Tu a tam narazím na někoho z personálu, na zahradníka, na Daneho a tak. No a v poslední době, pokaždé když vystupuju z toho vrtulníku, se okolo motá jeho dcera s tím svým gepardem.“

„Jo, o tom jsem kdesi četla, že před lety koupil své dceři geparda a že se z něj stal člen rodiny. No to už jsou takoví lidi.“

„Ale taky jsem ji dřív nevídala, to až teď.“

Catherine kývla zvědavě hlavou: „Prý je nemocná nebo co?“ zeptala se.

„Jo, já vím. Sommelier čas od času opatrně něco utrousí. Já přesně nevím, o co jde, jaká to je nemoc. Ale Sommelier povídal, že se to táhne už několik let. Jak já tomu rozumím, jedná se nejspíš o nějakou psychickou poruchu, co se u ní začala projevovat už v dětství. Něco jako běžná hysterie, jenže několikanásobně umocněná. Musí pořád brát nějaké uklidňující prášky, prý dost silné, ale tohle není nejhorší. Často tyhle lidi, jak stárnou, onemocní mániodepresí… A to už je průšvih.“ Mari-Luz začala vyprávět Catherine velmi zasvěceně o mániodepresi (ta nevypadala, že by ji vyčteninky nastudované v knihovně pod heslem psychické choroby nějak zvlášť zajímaly). Na závěr přednášky ovšem Mari-Luz řekla:

„Jedna věc je ale dost divná.“

„No, co?“ zbystřila Catherine.

„Na mě ta jeho dcera působí dojmem, že jí nic není!“ vyhrkla Mari-Luz diagnózu. „Já vím,“ pokračovala, „viděla jsem ji párkrát, jenom jsme se pozdravily… Ale ty oči! Ona má úplně čisté oči. Víš, dočetla jsem se, že nějaké psychické bloky nebo nemoci a tak jsou znát na očích. No a ty její, to bys musela vidět, ty jsou jak studánky. Čisté, průzračné…“

„Kristepane,“ vydechla Catherine zklamaně. „Jsi normální, Mari-Luz? Ty někde po knihovnách študuješ nějakého domácího cvokaře, pak mrkneš na holku a řekneš, že je zdravá?“

„Ale no néé,“ houkla Mari-Luz popuzeně, po čtyřech bourbonech měla už problémy s artikulací.

„No tak tohohle nech. A dál, dál! Mluvily jsme o tobě a Sommelierovi, vzpomínáš?“

K jejich stolu přišel jiný číšník a ptal se, budou-li si dámy ještě něco přát. Dámy si ústy Mari-Luz přály bourbon a velmi suché martini se dvěma olivami. A fofrem.

„Vlastně vidíš,“ pletla Mari-Luz jazykem, „to jsem ti neřekla.“

„No nevím, jestli mi dneska ještě něco povíš. Ale zkusme to.“

„Pamatuješ si na ten parfém, co mi dal Sommelier naposled? Ono už to teda je nějaká doba… Poslední mramor se jmenuje… Co?“

„Jasně že jo.“ Catherine si na tvář znovu přilepila rozkydlý obličej padesátileté drbny.

„No tak když jsem mu za něj ten samý den, co mi ho dal, děkovala, řekl mi, že to je na den přesně, co jsem u něho dva roky. Prý malé výročí. A že si teda zasloužím něco pořádného. Takže Le Marbre Dernier. Jenže –“ Mari-Luz se lehounce zakymácela a štíhlým ukazováčkem zadirigovala, „jenže dva roky to mělo být až za půldruhého měsíce. To je co?“

„Ach jo, no tak se spletl, no.“

Mari-Luz se zatvářila přísně a dotčeně a zdálo se, že opilá kymácivost je na okamžik tatam. „No to se teda nespletl,“ řekla pomalu, odměřeně a takřka čistým hlasem. „Jestli já mám dobrou paměť, a to teda mám, tak Sommelier ji má vynikající. Ten si pamatuje přesně měsíce, ve kterých se natáčely všechny filmy, co financoval. Pokud se nemýlím, je jich devatenáct. První se točil ve čtyřiasedmdesátém. Když jsme spolu byli jednou na obědě, sypal to ze sebe takovým fofrem, že z číšníka padaly účtenky. Ověřovala jsem si to. Nespletl se ani jednou.“

„No dobře, budiž. A co z toho vyvozuješ?“

„Jenom to, že si se mnou pohrál. Pohrává. Víš, já jsem se na něj trochu poptala. Nějaké telefony a tak, znáš to. Dokonce jsem kvůli tomu, abych se o něm dověděla něco málo z jeho minulosti, vyrazila na několik těch debilních večírků, co pořádají agenti filmových hvězd, ředitelé pařížských divadel nebo ta kráva Blanchotová. Tam se semele kdeco, a hlavně všelijaké drby. No a když nám pořád posílají ty pozvánky… Resumé je následující: Jean-Pierre Sommelier je distingovanej děvkař!“

„Nekecej!“ Catherine vyvalila oči, a kdyby zvědavost byla helium, vznesla by se na špici Eiffelovky, klátila by nohama a zpívala perverzní písničky.

„Kdyby byla pravda jen půlka věcí, kterých jsem se domákla… No, vyspal se s půlkou takzvané umělecké Paříže.“

„Sommelier?“

„Jo, uhlazenej pán vybraného vystupování, úřednických obleků a pitomoučkých komedií. To se mnou je jedna z nich.“

Catherine se poťouchle usmála. „No ale to je spíš dobrý, Mari-Luz, ne?“ řekla. „Pokud tě fakt zajímá, a zeširoka, jak jsi říkala, no tak to s ním vezmi zeširoka. Kvůli jeho ženě nemusíš mít výčitky svědomí. Nejsi první ani poslední.“

„To je teda logika,“ zakroutila Mari-Luz otráveně hlavou.

Mari-Luz se odmlčela zírajíc do prázdna a ukazováčkem pravé ruky kroužila po obvodu sklenice. Catherine měla v obličeji stále ten poťouchlý úsměv, v němž bylo možno číst škodolibost.

„No a to jsem ti ještě neřekla všechno,“ pokračovala Mari-Luz rozvážně. „Třeba to s tím parfémem. Víš, jak jsem na to přišla?“

„Říkalas, že ti ho dal k výročí dvou let, co jsi u něho zaměstnaná. Ale to výročí mělo být až za půldruhého měsíce.“ Mari-Luz se uchechtla. „Kdepak, Catherine. Tohle jsem si myslela napřed. Ale nic takového. To byla jen nápověda.“

„Počkej, počkej, tomu nerozumím. Jak nápověda?“

„No, mně taky chvilku trvalo, než jsem to pochopila. Sommelier není žádnej blbec, a určitě vycítil, že mě zajímá. Taky v tom má praxi. A ty máš pravdu, když říkáš, že i z jeho strany tam je jakýsi zájem. A já si zkrátka myslím, že to celé s tím parfémem sehrál. Ty předchozí dárky, co jsem od něj dostala, byly něco úplné jiného. Buď mi dárek rovnou předal, nebo jsem ho někde našla – v nějaké ‚důmyslné‘ skrýši –, poděkovala jsem mu a tím to zhaslo. On na to poděkování něco zabručel, jako by ho ani nezajímalo, jestli z toho dárku mám radost, nebo ne. Jako by mi ho dával z nějaké povinnosti nebo co. Jenomže s tím parfémem, Posledním mramorem – ten název je důležitej, aspoň myslím –, to bylo jinak.“

Číšník, jenž vystřídal toho usměvavého, postavil před obě ženy jejich pití. Mari-Luz ho neregistrovala, Catherine na něho pohlédla a pokývla hlavou.

„Sommelier moc dobře věděl, že si pamatuju, kdy jsem u něj začala pracovat, a úmyslně to popletl, abych si všimla, že se něco děje. To zaprvé. A zadruhé, pamatuješ si, co bylo za den, když jsem Poslední mramor dostala?“

„Nevím, je to dlouho. Úterý, možná středa. Fakt nevím.“

„Bylo 1. dubna, Catherine. Apríla! Chápeš? Podle mého,“ pokračovala Mari-Luz rozvážně navzdory příliš ohebné artikulaci, „ta nápověda a Apríl znamená jediné: ‚Všechno je jinak, děvče. Tenhle dárek je něco jiného než ty předchozí!‘“

„No a co ten název, Poslední mramor, říkalas, že je důležitej?“ zeptala se Catherine udiveně.

„Hele, je fůra všelijakých parfémů. Proč mi dal zrovna tenhle. Proč Poslední mramor? No poslední mramor jsem já! Chápeš?“

Catherine na ni vyvalila oči a pak řekla kroutíc hlavou: „No, doufám, že ne, poněvadž jestli jo, tak by bylo nejlepší, abys tenhle bonbonek,“ cvrnkla do sklenice s Mari-Luziným pitím, „už nepila. Jsi namol. Anebo cvok. Proč by to proboha dělal tak složitý?“

„Hele, Poslední mramor znamená: S tebou jsem ještě nic neměl. Jsi poslední, s kterou jsem nic neměl. Všechno do sebe zapadá. Mramor je přeci chladnej, odtažitej, strohej kámen, kterej není snadný zpracovat. A proč to dělá tak složitý? Myslím, že tohle souvisí s těmi sedmi nejbližšími zaměstnanci, z kterých šest – včetně mě – pochází z jiných zemí než z Francie. Jo, on se chce se mnou vyspat, ale nedívá se na mě jako na jednu z těch svých kurviček. Ne proto, že by byl bůhvíjak úzkostlivej, je v tom něco jiného, co nesouvisí s nějakým sexem. Nevím, co to je, ale jsem přesvědčená, že mám pravdu, anebo že jsem blízko pravdě.“

Catherine dlouze pohlédla do Mari-Luzina obličeje. A zatímco výraz v Mari-Luzině tváři byl rozhodný, v obličeji Catherine se mísil údiv s popleteností, nedůvěrou a s náhlou skepsí. Chvíli trvalo, než něco řekla.

„Hele, víš co,“ promluvila nakonec nezvykle skleslým, pokorným hlasem, „možná… jsem se spletla. Jestli to je, jak říkáš, a kdyby to třeba bylo jen způlky, jak říkáš, pak od něj… pak od něj… sakramentsky rychle upaluj. Mně se to teda pořád nezdá… Ale potom si s ním nezačínej, s magorem.“

„A jsou tady ještě další dvě věci, co s tímhle vším podle mého souvisí a napovídají, že mám pravdu: Zaprvé to těžítko.“

„Jaký zase těžítko?“

„To měděný, co mám v práci na stole.“

„Jo aha, no a co je s ním?“

„Je hodně starý. Můj děda, kterej mi ho před lety dal, jako by šlo o nejcennější dědictví, jako by to byla nějaká svátost, ho dostal od svého dědy, když mu bylo taky sedmnáct osmnáct let. Já se ho pomalu nemohla dotknout, když jsem byla dítě a jezdila jsem do Andalusie na prázdniny. Je to něco jako rodinný šperk.“

„No dobře, a co teda?“ řekla Catherine důrazně. „Sommelier se o to těžítko strašně zajímá. Chtěl o něm všechno vědět a tak. Vůbec ho neuspokojovaly moje řeči o tom, že se nejedná o žádnou vzácnost, že je to jenom taková rodinná relikvie. No a od toho výjevu, co tohle těžítko přibližuje – toreador zasazuje býkovi poslední ránu –, jsme se dostali ke koridě. Pořád se mě vyptává na koridu: jestli jsem na ni chodila, co rodiče, jestli ji mají rádi, a co děda… Říkala jsem mu, že jsem na koridě vyrostla, hlavně na té venkovské, když jsem jezdila k dědovi na léto. V Andalusii je v každým městečku aspoň malá aréna, že jo… Býčí zápasy, to je náboženství. No a pak zase od koridy k těžítku… My spolu v poslední době chodíváme dost často na obědy. Oběma nám je jasné, že kolem nás je takovej erotickej opar, takový chvění nebo co. Ale Sommelierovo chování vůbec neodpovídá pověsti chlápka, co je na ženský a kterýmu to s nimi i dost jde. Žádnej výraznější pokus mě sbalit… To je pořád těžítko sem, těžítko tam.“

„Ale tohle přeci může být finta, promyšlená strategie,“ řekla Catherine. „Znáš to: sbírka motýlů nebo brouků, modrej mauricius sjetej na xeroxu –“

„Houby finta!“ přerušila ji Mari-Luz prudce. „K tomu nemá žádnej důvod…“

„Ale jak to: Chce se s tebou vyspat!“

„No a proč na to nejde stejně jako u těch jiných ženských?“

„A jak to víš, že na to nejde stejně?“

„Poněvadž tímhle tempem by se za celej život vyspal tak sotva s deseti. Ne, v tom je něco jiného. Jasně, vyspat se se mnou chce. Ale jeho zájem se určitě netýká jenom sexu. Zase tolik si nefandím, abych si myslela, že na mě jde jinak než na ty předchozí ženský, že na mě jde tak polehoučku, poněvadž tuší, že jsem ho prokoukla a žádnou rychlovku bych mu nespolkla.“

„No a jak to teda je?“

„Myslím,“ řekla Mari-Luz, „že to souvisí se mnou –“

„A teď si nefandíš?“ pospíšila si Catherine.

„… že to má co dělat s tím, že jsem ze Španělska,“ pokračovala Mari-Luz klidným hlasem, v němž téměř nebyla znát opilost. „Prostě to má něco společného s těmi jeho sedmi nejbližšími zaměstnanci, co jsou až na jednu výjimku z jiných zemí než z Francie, jak jsem o tom před chvilkou mluvila. Patřím k nim. Toť vše,“ uzavřela Mari-Luz poněkud knižně.

„No počkej, počkej,“ ohradila se Catherine. „Tohle byla první věc, to těžítko, co s tím vším souvisí. Co ta druhá?“

„Jeho žena,“ odpověděla Mari-Luz s úsměvem a usrkla ze sklenice.

„No, o té jsme přeci už mluvily,“ řekla Catherine s otázkou v hlase.

„Víš, co jeho žena vystudovala, nebo čím se živila, než si vzala Sommeliera?“

„To nevím.“

„Hrála kulečník.“

„Cože?“

„Profesionálně hrála biliár,“ řekla Mari-Luz a zatvářila se jako vědec, který obestoupený kolegy zvučných jmen drží v prstech laboratorní sklíčko o rozměrech dva krát dva centimetry, na kterém se skví výsledek jeho dvacetiletého výzkumu.

„Jak to víš?“ zeptala se Catherine udiveným hlasem.

„Vystudovala gympl a pak už jen hrála biliár. Teda do té doby, než si vzala Sommeliera. Zjistila jsem si to.“

„No dobře,“ řekla Catherine maličko váhavě. „… Je to sice trochu zvláštní, ale co?“

„Přemýšlej, Catherine! Já se tě pořád snažím dovést do Sommelierova světa, abys věřila té mé teorii, co se týká Sommelierových záměrů se mnou. A tohle ji přece dokládá!“

„Hele, Mari-Luz, já nevím. Fakt nevím. Je to divný. Říkala jsem přeci…“ Odmlčela se. „No tak se od něj radši drž dál…“ řekla po chvíli. „Myslela jsem, že by to mohl být zajímavej flirt…“

Mari-Luz se znovu naklonila přes stůl, hlas jí ztvrdl, vypitý alkohol v něm nebyl znát. „Poslechni, Catherine,“ řekla s důrazem, který přítelkyni neposkytoval žádný prostor. „Nebýt tebe, tvého dvojsmyslného plkání a naléhání, vůbec bych o tom nemluvila. Ty ses o tom chtěla bavit, celá ses třásla zvědavostí… Dobře teda… Ale teď už si to poslechneš do konce!“

Catherine se na Mari-Luz dlouze zadívala, pokrčila rameny a tiše, trochu dotčeně špitla:

„No vždyť jo, dobře… Jasně že si to poslechnu.“

Mari-Luz pokračovala opět tím klidným, lehce opilým, zastřeným tónem. Po stínu slovní potyčky, jenž se mihl mezi oběma ženami, nebyla v jejím hlase ani stopa. Jako by se nic neudálo.

„Celý to je přece takový pitoreskní, poťouchlý,“ řekla. „Dárky, sedm zaměstnanců, Poslední mramor, Apríl, měděné těžítko, pak korida, Sommelierův sexuální zájem o mě, jeho žena, kterou člověk sotva potká, a pak zjistí, že je profesionální hráčkou biliáru… A dál: jejich vztah je rozbitej na kusy, on prohání ženský… Ale nosí kravaty s jakýmisi biliárovými motivy. Tohle všechno nemůže být náhoda. Je v tom souvislost. Nějakej podivnej systém… A ještě navíc to Sommelierovo ustavičné nadšení z některých Hitchcockových filmů. Když spolu někde jsme, nikdy o Hitchcockovi nemluví, a já se neptám. Bůhví jestli by o tom mluvil, kdybych se zeptala. Ale když je s ním nějakej rozhovor v novinách, pořád mele o Hitchcockovi!“

„No doufám, že nechceš přijít na to, co za tím je.“

„Anebo ještě zpátky k jeho ženě: Filmoví producenti se přeci žení s herečkama, modelkama, módníma návrhářkama a já nevím s kým ještě. Když si ji bral, měl za sebou šest filmů a miliony franků v bance.“

„Ale tohle není žádný pravidlo,“ osmělila se Catherine k námitce. „Proč by se nemohl oženit s ženskou, co hraje kulečník za prachy?“

„No tak teda jo, budiž!“ Mari-Luz mluvila způsobem, jako by všechny námitky, s kterými Catherine přispěchá, probrala už kdysi hodně dávno sama se sebou. „Ale jak si vysvětluješ,“ usmála se, „že nosí ty biliárové kravaty? Předpokládáš samozřejmě, že to souvisí s jeho ženou, hm? Manželství neklape, on se vyspí s kdejakou ženskou, ale svoji ženu si připomíná kravatou. No to je teda dobrý. Co bys řekla tomuhle: Sommelier si těma svýma kravatama nepřipomíná svoji ženu, ale tu hru! Připomíná si biliár! Co ty na to?“

„Nic,“ vydechla Catherine sklesle. „Je to nějaký ujetý.“

„Přeci mi nechceš namluvit, že ty pitomé kravaty mu mají připomínat Popelku, kterou si kdysi vzal. Divnej sentiment. A pokud bys chtěla říct, že to takhle nějak může být, musela bych si umět představit následující: Bohatej chlápek si vezme pokladní z obchoďáku, manželství je po čase v troskách, ale on ze sentimentu nosí na zádech pokladnu jako ruksak citů a souloží, kde se dá… To se rozumí, že s pokladnou na zádech,“ dodala.

Catherine na Mari-Luz prosebně pohlédla. „Povídám přeci, že je to ujetý,“ řekla potichu. „Hele, přestaň se do toho plíst.“

Mari-Luz se usmála někam do prázdna a pak ukázala prstem na Bonnardovu zdeformovanou tvář na Catherinině tričku, rozvlněnou jejími ňadry. (Jak se začínalo šeřit, tmavé červený nápis pod režisérovým obličejem – Zahrada oka – byl zřetelnější než ve slunečním svitu.)

„Říkalas, že François Bonnard,“ pokývla Mari-Luz hlavou stále se usmívajíc, „je zajímavej chlapík; že bys s ním na rande šla…“ Udělala dramatickou pauzu, aby rozvážně a s podivným gustem řekla:

„Vím o někom, kdo je daleko zajímavější.“

Odmlčela se, pohlédla na Catherine a mrkla pravým okem. Tedy tím samým, které přimhouřil François Bonnard při fotografování pro reklamu svého nového filmu.

2

Zdálo by se, že François Bonnard a Jean-Pierre Sommelier budou mít během natáčení každý jiné starosti. Od schůzky v Sommelierově rezidenci, během níž se domluvili za přítomnosti producentova tajemníka Rika van der Eyese na posledních drobnostech, kvůli kterým se do té doby dohadovali, uplynuly takřka čtyři měsíce. Rozpočet filmu byl nakonec stanoven na pětadvacet milionů franků. A jediným, kdo si ještě tu a tam s rozjitřenou ješitností vzpomněl na tahanici okolo perského koberce, byl Sommelierův tajemník. Tato skutečnost byla zarážející tím spíš, že se brzy vyloupl další a mnohem zásadnější problém, kvůli němuž by si Eyes mohl Bonnarda osedlat a ve jménu vlastní nedoceněnosti a prázdných ambicí rajtovat zvesela na jeho laškovném úsměvu. Jednalo se o nedodržování termínů. Původní doba natáčení Zahrady oka i s patřičnými rezervami byla stanovena na osm měsíců: z toho tři měl štáb strávit ve Francii (měsíc v Paříži a v Dieppe, dva měsíce v Bretani), dva byly vyměřeny pro natáčení na Papui-Nové Guineji, a konečně nejvíc času mělo být věnováno práci v Peru, především v okolí horského jezera v Andách. Sotva po třech měsících natáčení však bylo jasné, že bude možno považovat za úspěch, stihne-li se Zahrada oka natočit za rok.

Navzdory této skutečnosti, jež by snad producentova tajemníka vskutku mohla trápit (s původním rozpočtem se jeho šéf mohl rozloučit), Eyesovi se stále v duchu vracela poslední schůzka na Zahradě oka. „Ten koberec,“ naříkal tajemník v duchu, „i na tohle mu šéf skočil. Ne, kdepak, mistr Bonnard musí mít vždycky pravdu. On je přece režisér. Já jsem jenom úřednický idiot. Pan Bonnard přece nemůže použít rekvizitu za pár šupů, on musí mít originál peršan bůhvíjak starý za stovky tisíc franků. Ale kde jsem udělal chybu?“ ptal se sám sebe v těchto návalech zlosti a lítosti. „Vždyť ten fígl s cigaretou, kterou jsem mu bez ptaní uzmul, nebyl zlý. A i takový pitomec, jako je nadutý Bonnard, ho musel pochopit. Tohle on má přece rád, takové jemné šťouchance. Ale kdepak, znovu má, co chce. Stejně jako ve škole. A šéf mu jde na ruku.“

Rika van der Eyese nesnesitelně pálila tahle domnělá prohra a její palčivost ještě byla zvyšována jinou skutečností, přišedší pokaždé, jakmile zaslechl nebo uviděl režisérovo jméno. A to bylo v posledních měsících neustále, poněvadž reklamní kampaň na Zahradu oka začala s velkým předstihem. (Paříž a všechna větší francouzská města nejenže byla zaplavena tričky potištěnými Bonnardovým portrétem s přimhouřeným pravým okem, jež na sobě měla Catherine. Stejná tvář také shlížela na kolemjdoucí z plakátovacích ploch a billboardů, pouze v jiném barevném provedení. Jenom nápis byl jiný než na tričku. Stálo tam: Françoise Bonnard natáčí nový film Zahrada oka.) Eyes si při pohledu na Bonnardův zdeformovaný obličej pokaždé nejen vzpomněl na perský koberec, ale také a možná především na to, jak ho Giovanni v režisérově přítomnosti ostře napomenul, aby nekouřil ve skleníku. „Řekl jsem tajemník, aby kytičkám nekouřil,“ mumlal si Eyes v takových chvílích vztekle. „Jsem zahrradník!“ napodoboval Giovanniho ráčkování. „Debil jeden, a zrovna před tím pitomcem Bonnardem. I tomuhle šéf na všechno skočí. A přitom hlavní důvod, proč mu nabídl místo zahradníka, byl ten, že je Ital. Ale dnes, dnes už je to jinak! Sommelier toho tupého tlusťocha obdivuje. Možná, možná ho má dokonce rád. A mě přehlíží, ne jako dřív. Jsem mu už dobrý leda na to, abych byl němým účastníkem jeho koníčků.“

Rik van der Eyes však nebyl jediný, koho netrápil počáteční skluz v harmonogramu natáčení. Zdálo se, že i Sommeliera, jenž každým dnem přicházel o desetitisíce franků, tato nepříznivá okolnost nechává chladným. Raději se ustavičně motal okolo filmového štábu, nebo Bonnardovi aspoň telefonoval a velmi nevybíravě mluvil do věcí, do nichž mu podle smlouvy nic nebylo.

Telefonáty začaly už s obsazováním rolí. François Bonnard producentovi slíbil, že jakmile bude mít jasno, komu přidělí hlavní role milenců, ozve se mu. I když smlouva ho k ničemu takovému nezavazovala. Nakonec se však Sommelier dověděl herecké obsazení z interview, jež s režisérem natočila jedna televizní stanice.

„No to přece nemyslíte vážně!“ křičel do telefonu. „Nilile, proč on, můžete mi říct, pane Bonnarde? A Sürrotová navrch! Copak není ve Francii dost herců, že musíte obsadit Fina a Švýcarku!“

„Oba mají francouzské občanství,“ snažil se Bonnard při těchto prvních těžkostech o klidný, smířlivý tón. „A typově jsou skvělí. Při kamerových zkouškách byli o třídu lepší než všechny francouzský hvězdy dohromady.“

Ačkoli François Bonnard neměl čas na to, aby se zaobíral příčinami, jež podněcovaly producentovo chování, přece jen ho to zaskočilo. A problémy tohoto typu narůstaly. Režisér však nemohl tušit, že se jedná ze strany Jean-Pierra Sommeliera o předstíraný hněv. Ten měl jen zvýšit producentův podíl na atmosféře, v níž Zahrada oka vznikala.

Jean-Pierre Sommelier dlouho zvažoval, jak by se měl včlenit do rodícího se filmového příběhu. Pouhou svou klidnou přítomnost při natáčení brzy zavrhl. Byl by jenom tichým pozorovatelem a milostného příběhu, jejž film ztvárňuje, by se mohl účastnit nanejvýš ve svých myšlenkách. Rozhodl se proto, že atmosféru, v níž film vzniká, v níž se rodí Bonnardův milostný příběh, bude ovlivňovat tímto zdánlivě nepochopitelným způsobem. Natolik věřil Bonnardovi jako režisérovi i jako silné osobnosti, že se příliš neobával, že by jeho předstírané vpády, pletení se do natáčení, mohly negativně ovlivnit výsledek, konečnou podobu filmu. A co kdyby režisér odstoupil od smlouvy? Ne, z toho strach neměl. Chce to přece jediné: nic nepřehánět, a ve chvíli, kdy se objeví stín rozkolu, okamžitě se stáhnout a přenechat režisérovi všechen prostor.

Scénář filmu, který si napsal Bonnard sám, přišel Sommelierovi skvělý. Měl doma několik kopií, které si ustavičně pročítal. Stále byl ve spojení s filmovým štábem, aby věděl, kolik ze scénáře už bylo realizováno a co ještě zbývá pouze na papíře. Když pracoval štáb v Paříži, nevracel se každý den na Zahradu oka, nýbrž zůstával ve svém pařížském bytě a aspoň tři večery v týdnu se účastnil projekce toho, co bylo ten den natočeno. Mari-Luz se od něho nesměla hnout ani na krok. Jakmile se štáb přemístil do Bretaně, Mari-Luz a Philippův prosklený vrtulník byly ustavičně v permanenci. Proč nezůstával s filmovým štábem? Tuhle otázku si Jean-Pierre Sommelier také položil. „Vytrácela by se provázanost s mou Zahradou oka. Nebyla by tak zřejmá, jasná. Musím být stále na dotek od Charlotty, Joan, Rika, Giovanniho, Fatimy, Daneho, Terezy, Gerarda… A zároveň na dotek od milostného příběhu Bonnardovy Zahrady oka, od Mari-Luz,“ odpověděl si a bříšky prstů se lehounce dotkl kravaty s biliárovým motivem. „Dobrý šťouch,“ dodal a usmál se.

Všudypřítomné oko sleduje se starostlivou tichostí producentovo počínání, jakož i jeho laškovný úsměv. Myslí si: Tágo v rukou držím já – s lehkostí. Ty ho máš jenom na kravatě.

3

„Posaďte se, Riku,“ řekl Sommelier. „Nevypadáte dobře, a venku je tak hezky,“ dodal spokojeně. „Co je s vámi?“

Producentův tajemník, usedaje na jedno ze sedadel v první řadě kinosálu, jen pokrčil rameny a předstíral smutný, ustaraný úsměv. „Nevím… nevím, pane Sommeliere, co to se mnou je v poslední době. Snad to horko, nedělá mi dobře,“ řekl. „A taky mě trápí ty ustavičné skluzy v natáčení. Bonnard zatím nedodržel jediný termín… Strašná spolupráce,“ dodal a tázavě pohlédl na producenta.

„Ale no to víte, umělci. Já sleduji natáčení Zahrady oka velmi pozorně. Vlastně se ho účastním. Bonnard je výjimečně nadaný a pečlivý režisér. Bude to velký film, netrapte se. S těmi skluzy se počítá.“

Eyes viděl, že nemá smysl říkat na režisérovu adresu cokoli hanlivého. Když zahlédl v Sommelierově obličeji tetelivou spokojenost, zažehlou záhadným úsměvem – jemuž nerozuměl –, převedl řeč jinam. Na téma, kterého byl jako jediný ze Sommelierova pečlivě vybraného personálu němým, pyšným svědkem. Navíc ho pocitem oddanosti vůči producentovi zalévalo vědomí, že o šéfově koníčku s výjimkou Joan Sommelierové ví na celičkém světě jenom on, Rik van der Eyes. A v tuto chvíli, kdy je producent na Bonnardově straně (Eyes v duchu div nevzdychá jako děvčátko: Ach, ach) – a nadto je s ním i spojen jakýmsi tajemstvím (ta záhadná chvějivá spokojenost v Sommelierově tváři, když mluvil o Bonnardově talentu!) –, v tuto chvíli může jen tohle téma ohladit ostří žárlivosti. Ano, žárlivosti! Rik van der Eyes žárlí na kohokoli, komu producent projeví přízeň. A kdyby se aspoň za tuhle žárlivost v duchu nestyděl. Ale on, nebožák, stydí se strašlivě. A žárlí dokonce i na Mari-Luz.

„Co Hitchcock, pane Sommeliere,“ usmál se tedy tajemník, „a těch sedm kostelů a jejich liturgických předmětů? Dlouho jste o tom nemluvil.“

„Na koníčky teď nemám příliš kdy, Riku. Trávím většinu času s Bonnardovým štábem, a taky s Mari-Luz. Na Zahradě oka jsem sotva tři čtyři dny v týdnu. A to se snažím trochu věnovat Charlottě. Bojím se o ni.“

„Říkal jste, že jí co nevidět vaši bambusovou sbírku předáte. Nebo aspoň ukážete. A řeknete jí, jaká je souvislost mezi sedmi kostely, sedmi vybranými Hitchcockovými filmy a vašim nejbližším personálem,“ spustil tajemník zasvěceně, aby se připomněl coby producentův důvěrník.

„Trochu se toho bojím.“

„Pročpak?“ zeptal se Eyes měkce, starostlivě, jako se ptáme dítěte, proč se bojí dezinfekce, kterou se mu chystáme polít odřeninu. „Čeho se bojíte?“

„Nevím. Vlastně ano, vím, jenom… Nejsem si jistý, jestli o tom chci mluvit…“ Producent na tajemníka tázavě pohlédl.

„No a s kým byste si už měl promluvit, když ne se mnou?“

„Já vím, já vím, Riku,“ řekl Sommelier zamyšleně, udělal pár kroků k Eyesovi a důvěrně se dotkl jeho paže. „Asi máte pravdu,“ dodal.

„Tak co vás trápí?“ Rik van der Eyes tahle slova sotva vyslovil. Na hrudi se mu rozlévalo známé teplo uspokojení, hrdlo se stáhlo. Žárlivost byla tatam.

„Za těch posledních několik let jsme Charlottu ztratili, myslím já a Joan. Bojím se o ni. Mám strach, že to nejde napravit. Joan i já jsme se utekli ke svým radostem.“

„No tak ji do svých radostí vpusťte. Aspoň vy, a třeba by mohla i vaše paní.“

„Nevím. Je to podivné. Ona tu stále obchází, myslím, že ji zajímá, co tady provádím. Leccos nejspíš i tuší. Ale tohle všechno je moje soukromí…“ Odmlčel se a s mírným úsměvem pohlédl na tajemníka. „Tím vším myslím Hitchcockovy filmy, ty kostely, nejbližší personál, vás, literaturu o nich, bambusové kopie liturgických předmětů, jejich nákresy, také onu souvislost, která mezi tím vším je, i tu, kterou jsem si přimyslel. Asi se bojím, že když o tomhle všem Charlottě řeknu, tak o to přijdu.“

„Ale kdepak. Nepřijdete. Jenom to budete mít ještě víc rád. Možná spolu s ní. Nemáte o co přijít,“ řekl tajemník měkce s přemoudřelou zasvěceností.

„Také… Je malá na Hitchcocka, bude jí patnáct. O těch kostelech a o kopiích jejich liturgických předmětů bych Charlottě třeba mohl říct, ale ty filmy…“

„Nemusíte jí je promítat, a když, tak jenom některé. Jen jí o tom všem povězte,“ řekl Rik van der Eyes s rozhodností v hlase a vstal.

„I o biliáru jí mám povědět?“ zeptal se Sommelier nejistě a nehtem prostředníku se letmo dotkl kravaty (biliárový motiv je tentokrát vyveden v temně zelené).

„To třeba ne,“ usmál se tajemník, „nevím… Ale koneckonců, proč ne? Je to přece jen hra. Nevinná hra.“

Jean-Pierre Sommelier znovu k Eyesovi přistoupil a objal ho kolem ramen. „Jste můj přítel, Riku,“ řekl tiše, „můj jediný přítel.“

Rik van der Eyes cítil, jak ho zalévá horkost. Hrdlo se stáhlo ještě víc než prve.

„Ani nevíte, jak rád to od vás slyším, pane Sommeliere,“ řekl.

Sommelier se na Eyese zahleděl a zeptal se:

„Opravdu mi nechcete říct, co vás trápí?“ naléhal.

„Nic, už nic. Jsem v pořádku. V nejlepším pořádku.“

4

Slunce se rozlévá restaurací, jejíž veliká okna jako by se dotýkala katedrály Notre-Dame a také tichosti, která kolem ní vládne, jež ji obtéká. Přesně takhle si to François Bonnard představoval. Najednou všechno vychází, jak by mělo, pomyslel si, přesně tak jsem tuhle scénu viděl, když jsem ji psal.

„Fajn, takže každýmu je všechno jasný?“ zakřičel a zatleskal. „A tebe bych prosil, Eriko… nepřehrávej tu svoji repliku, musí v tom být lehkost, hlavně lehkost, jasný?“

Erika Sürrotová jen přikývla, maskérka se bezděky dotkla jejích tmavých vlasů a herečka sjela drobnými dlaněmi po svých bocích, jež obepínala dlouhá bílá sukně.

„Ty dobrý, Miko,“ obrátil se režisér na jejího partnera. „Přesně jak to děláš. Jenom udrž ten civilní, distingovanej tón.“

„Jo, jo, François,“ kývl Nilile hlavou.

„Až tohle doděláme, bude hodinová pauza.“

Bonnard přešel ke kameře, přitiskl oko k hledáčku a přehlédl celou scénu.

„Dobrý, Juliene,“ obrátil se na kameramana. Potom kývl na muže vyšší atletické postavy, stojícího u stolu, za kterým seděla šestice exoticky vypadajících lidí.

Čtyři muži a dvě ženy. Ušní boltce mužů byly povislé a mohutné; vězely v nich ohromné díry se svrasklými okraji, jako by muži místo náušnic nosili celý život jakási závaží, která dnes nechali doma. Ženy na tom byly podobně, avšak jejich uši náušnicemi zdobeny byly: vypadaly jako zárodky sloních klů, velkých asi jako prostředník dospělého muže. Vyrobeny byly z materiálu, jenž připomínal ebenové dřevo.

Bonnard udělal několik kroků k jejich stolu a usmál se na muže atletické postavy, který u stolu postával, jako by podivnou šestici hlídal, ale zároveň si nepřál, aby to bylo znát.

„Heleďte, profesore,“ řekl režisér, „zkuste jim vysvětlit, ať se snaží jíst míň strojeně. Jako když jedí doma u ohně, jenže příborem.“ Odmlčel se a omluvně dodal: „Ne, ne, to byl pokus o vtip. Nechci být netrpělivý. Ale ať se uvolní.“

„François, neblázněte. Je vůbec zázrak, že tady sedí a že jim to jde aspoň takhle. Zkuste si představit sebe, jak sedíte na udusané hlíně v jejich vesnici uprostřed pralesa a cpete se –“

„Bůhvíčím,“ doplnil Bonnard. „Já vím, já vím.“

„Vy si nedáte pokoj,“ zakroutil profesor hlavou.

Kdykoli s ním mluvil, rozkvétal ve Françoisi Bonnardovi půvabný květ poťouchlosti. Spolupracoval s profesorem Prévertem, etnografem ze Sorbonny, od toho okamžiku, kdy ho napadlo, že v Zahradě oka by si mohli zahrát domorodci z Papuy-Nové Guiney. Bonnarda vždy udivilo a zároveň polaskalo, když Prévert promluvil. Zatímco svým výzorem připomínal profesionálního sportovce – anebo také udržovaného manažera, jenž vášnivě rád hraje squash a stejně vášnivě rád nosí lehounká pyžama, tuze volná, aby ho netlačila v rozkroku –, jakmile Prévert promluvil, jeho atletická postava byla tatam. Proměnil se v hloubavého, roztržitého profesůrka s nezbytným zadrháváním, který se tetelí dětskou radostí nad bederní rouškou domorodé ženy z indonéských ostrovů.

„Vy si opravdu nedáte pokoj,“ zopakoval Prévert a mnul si dohladka vyholenou bradu.

„Já vím, já vím,“ zasmál se Bonnard, „kanibalismus na Papui-Nové Guineji na konci dvacátýho století nebyl prokázanej. Říkal jste… Je to jenom domněnka.“

„Vy si…“ zamumlal profesor ještě jednou váhavěji a přešel ke svým svěřencům, s kterými pracoval po celý čas od chvíle, kdy je přivezli do Francie. (Bez něho by ty stříbrné příbory v luxusní restauraci nezvládli.)

„A ještě něco, profesore,“ řekl Bonnard, vraceje se zpátky na své místo, a ukázal na šestici domorodců. „Ať si obnoví ty barvy v obličeji. A vůbec, opravdu by nemohli používat naše líčidla? Ty jejich jsou hrozně matný…“

Prévert zakroutil hlavou. „Můžu jim říct, aby si jich nanesli větší množství. To je všechno,“ řekl. „A už mě s tím nezlobte. Povídám vám, že kmenové barvy jsou součástí jejich kultury, která je živá, a s tím souvisí i jejich příprava. Přece jim nebudu říkat, aby si patlali na obličej nějaké vaše šminky.“

Režisér jen pokývl hlavou a posadil se na židli umístěnou vedle kolejnicové dráhy kamery. Profesor se obrátil k těm šesti za stolem, oni se s nezřetelným mumláním zvedli a přešli k malému stolku, na kterém stály tři misky vydlabané ze dřeva. Erika Sürrotová a Mika Nilile, filmoví milenci, sledovali, jak čtyři muži v úřednických oblecích, jen kravaty měli pestřejší, a dvě ženy v kostýmech bankovních úřednic (béžový a tmavě modrý) přecházejí ke třem miskám. (Kolik práce dalo jedné z asistentek Françoise Bonnarda, než obě ženy naučila chodit v lodičkách!) Muži namáčeli prsty do misek a dotýkali se svých obličejů, jako by nanášeli pudr při neštovicích. Za okamžik byla jejich čela a části tváří (od lícních kostí dolů) poseta bílými puntíky. Ženám se táhly podél nosů tmavé čáry, jako šipky vyrůstající z kořene nosu.

„Fajn, takže ještě jednou,“ pohlédl režisér na představitele hlavních rolí, jakmile se šestice s kmenovými barvami v obličeji posadila zpátky ke stolu. „Je sobota, den volna. Na tenhle oběd jste se domluvili před pár dny. Návrh vzešel od tebe, Eriko. Anne to zkrátka napadlo, že by s Paulem mohla poobědvat. A Paul souhlasil, Miko, jasný?“

Nilile jen pokývl hlavou.

„Jenže to bylo před pár dny,“ pokračuje Bonnard. „V té chvíli, když Anne přišla s nápadem společnýho oběda, Paul chtěl na ten oběd skutečně jít. Ale když se na něj pak chystal, cítil, že se mu vlastně nechce. A byl z toho zklamanej, nedovedl si to vysvětlit. Anne ho zajímá, přitahuje ho, a on ví, že přitahuje ji. Když jsou ti dva spolu, teda když Paul je s ní, touží se jí dotknout, být v její blízkosti, slyšet její hlas, povídat si s ní. A pak se mu nechce na ten pitomej oběd. Jasně, chce ji vidět, ale naráz si není jistej, jestli s ní chce být v nějaké pitomé drahé hospodě v sobotu v poledne. Dokonce ho napadne, že by se radši odněkud díval, jak sedí sama v restauraci, u stolu, kde je prostřeno pro dva. Ale jak jsem říkal, díval by se na ni, na krásnou přitažlivou ženu, nechce se opájet pocitem, že na něho čeká. Jen se dívat, dívat se –“

„François, ještě k tomu doteku jsi něco měl,“ přerušila ho Sürrotová.

„Jo, já vím, hned… Ale nakonec teda jde na smluvenou schůzku, a jakmile Anne vidí přicházet, ta nechuť, co se v něm předtím ozvala a co ho mrzí, bolí, tahle nechuť pozvolna vyprchává. Ale pozvolna, Miko, jasný? Není to žádnej úder: že by ji uviděl a celej se roztřásl… No a k tomu doteku chci říct tohle: Během rozhovoru po obědě cítí Paul, jak jsme si říkali předtím, chuť se Anne dotknout. No a tahle chuť se mění v touhu, narůstá, Paulovi je jasný, že se jí dotkne… teď někdy. A pak se o ten dotek pokusí – maličko nervózní, maličko, povídám, ta touha je mnohem silnější. A jak se Paulova ruka blíží k její, Anne to zprvu vůbec nezaznamená a sahá si do kabelky pro kapesník. Prostě svou rukou uhne, sahá do kabelky a v té chvíli pochopí, co chtěl Paul udělat. A trochu se lekne, trochu… Zaprvé toho, co chtěl Paul udělat, poněvadž to nečekala, a zadruhé, že to pokazila. A podívá se na něj, pohlédne mu do tváře. To bylo dobrý, Eriko, jaks to prvně dělala. Ale ty, Miko, musíš ve chvíli toho pohledu ucuknout s rukou zpátky, jako by ses lekl toho, že Anne svou rukou uhnula schválně, aby ses jí nemohl dotknout. Paul chce, aby si Anne myslela, že si to její sáhnutí do kabelky vysvětlil jako úmyslný uhnutí před jeho dotekem. I když mu je jasný, že to byla jenom shoda náhod. Takže Paulovo ucuknutí musí být ostrý, přehrávaný, aby si ho Anne zatraceně všimla a vysvětlila si ho jako přílišnou plachost. Je to jasný?“

Milenci přikývli.

„Takže jo, jedem! Naši guinejští přátelé už jedí. Doneste jim jídlo. A míň strojeně, profesore. Jedí na pozadí scény, o které jsem teď mluvil. Barvy v jejich obličejích se pomalu hýbou, jak přežvykují. A komparz u jiných stolů normálka, to samé číšníci.“ François Bonnard se odmlčel a pak se obrátil na mladíka v černém koženém saku…

„Zvládl byste se zasmát tak nahlas a ostře jako před chvílí zhruba v okamžiku toho popletenýho doteku? Zkusil byste to?“

„No, snad jo,“ přikývl mládenec.

„Tak fajn,“ řekl Bonnard spokojeně. „To by mohlo být dobrý… to by mohlo být dobrý,“ dodal a obrátil se na kameramana. „Můžem, Juliene?“

„Jo.“

„Tak jedem.“

A jede se.

5

Během posledního půl roku Charlotta jako by pookřála. Na Zahradě oka si toho všiml každý. Počínaje Fatimou, jejíž stesky po hájích pomerančovníků ztrácely díky této skutečnosti na tklivosti, přes Giovanniho, Charlottinu matku až po Sommeliera. Tomu se zdála její proměna nejvíce patrná. Trávil většinu času s Bonnardovým filmovým štábem, a když byl náhodou doma a vyhledal dceru, aby se s ní pokusil promluvit, a Charlotta odpovídala na jeho dotazy s úsměvem, div nevtipkovala, nezakrýval údiv.

„Jsem rád, že se usmíváš, srdíčko,“ řekl jí jednou, když za ní přišel do pokoje; dokonce pohladil Hrocha, ležícího vedle Charlotty na posteli. „Co ti v poslední době tak zvedlo náladu?“ zeptal se opatrně, očekávaje obvyklé pokrčení ramen.

„Ty, tatínku,“ odpověděla. „Je to prostě žůžo!“

„Žůžo?“ Takové slovo Sommelier neznal.

Sáhla do nočního stolku, odkud vytáhla hromadu časopisů. Na jejich obálkách byla buď jeho fotografie, nebo Françoise Bonnarda, Sürrotové či Nilileho. Přes jejich tváře se míhaly nápisy „Zahrada oka“ v různých provedeních.

„Ty se zajímáš o ten náš poslední film, který natáčíme?“

„Jo, přesně tak!“ vypískla. „Jsem ráda, že s tím máš něco společného. Ten režisér, ten Bonnard, je dobrej. Učili jsme se o něm ve škole…“

„Vy se učíte ve škole o filmu?“

„Jo, jo.“ Vyskočila z postele jako kůzle (Hroch samozřejmě za ní) a pelášila ven z pokoje.

Radost z této nenadálé proměny, ačkoli si ji nebyli s to vysvětlit (koneckonců i Sommelierovi přišlo Charlottino zdůvodnění její veselé tvářičky podezřelé!), měli sice všichni, avšak snad nejvíc se radoval zahradník Giovanni.

Jeho funivá postava jako by se od té doby na zahradě i ve skleníku vznášela. Sto třicet kilo čisté váhy plulo nad strnulými květy milovaných orchidejí jako nad půvabnými křídly tropických motýlů. I Hrocha dokonce přestal prohánět, že mu „ťampá po kytičkách“. A co víc, usmíval se při pozdravu na Charlottinu portugalskou vychovatelku a důvěrnici, o které si myslel, že je „tutově“ – (tohle slůvko se naučil od Charlotty a zamiloval si ho) – nejblbějším stvořením na Zemi. Ze samé radosti se pokoušel vůči Fatimě i o další vstřícnosti; koupil jí například na trhu v Dieppe tři kila „zaručeně portugalských“, jak pravil prodavač, pomerančů. Giovanni číhal na portugalské pomeranče několik dnů (svým starým renaultem jezdíval každodenně do Dieppe), prý španělské pomeranče nechce.

Pochopitelně, že ty „zaručeně portugalské“ byly španělské, ale to Giovanni netušil. („Prrodavač říkal, že porrtugalský,“ ráčkoval a ukazoval pytlík s pomeranči Sommelierovu řidiči Danemu, který vůbec nevěděl, o co běží. Giovanni v radostném návalu sympatií vůči Fatimě měl pocit, že všichni ostatní, stejně jako on, mysli kvůli Charlottě jenom na Fatimu. Avšak zapomněl jim cokoli říci o své náhlé vstřícnosti vůči ní. Dane tedy jen udiveně zíral do pytlíku s pomeranči, nevěda vůbec, o co tu jde, ale protože zahradníka znal, usmál se a dál se nevyptával.) Giovanni pak chodil půl dne s pytlíkem pomerančů v podpaždí – myslel na Charlottin úsměv – čekaje, že Fatimu někde potká. Zaklepat na dveře jejího pokoje a předat jí dárek se ostýchal. Na otázku, proč s sebou stále vláčí ten pytlík a co v něm vlastně má, odpovídal poněkud nesrozumitelně: „Porrtugalský,“ a pyšně se usmíval.

Když ji po poledni konečně potkal (se sáčkem pomerančů tedy chodil skoro pět hodin), usmál se na ni co možná nejpřívětivěji, pozdravil „dobrý den, Fatima“, natáhl paže s pomeranči a prohlásil: „Porrtugalský.“ Pak se otočil jako na pěťáku a co nejdůstojněji odcházel pryč. Po několika krocích však zahlédl v trávě hezký, dohladka zaoblený kamínek. (Nejspíš ho ztratila Charlotta, která se s takovými vracela z procházek na pobřeží.) Shýbl se pro něj a vrátil se zpět ke zkoprnělé Fatimě. Vtiskl jí ho do dlaně, řekl: „Krrásná kamínek,“ znovu se usmál co nejpřívětivěji a odkráčel definitivně.

Vychovatelka tam stála, tři kila „portugalských“ v jedné ruce, hladký kamínek hebkých barev v druhé, a zírala. Když se vrátila do svého pokoje a odložila Giovanniho dárky, její ruka se bezděky vydala na krátkou pouť k levému ňadru, na jehož titěrnost jako vždy ještě upozorňovala ohyzdná brož. (Má jich už desítky; stala se nejlepším zákazníkem bývalého bagristy, který se mezitím vyšvihl a jako správný umělec chodil v černém.) Shodou okolností se toho dne jednalo o „šperk“ nejoblíbenější, který zpodobňuje „maorského boha plodnosti“: mužská postava s hlavou leguána a ohromným falickým symbolem. Dívala se na Giovanniho dárky a třemi prsty se zlehka dotýkala bůžkova penisu.

Charlottina náhlá spokojenost se tedy přenesla na všechny obyvatele Zahrady oka, avšak nikdo to nedal najevo tak rytířsky jako Giovanni. Někteří si příčinu prosvětlené atmosféry spojovali se změnou Charlottina chování, jiní nikoliv. Joan Sommelierová, hrajíc nyní milovaný biliár několik hodin denně, nadšeně při hře naslouchala Charlottinu půvabně dívčímu brebentění – „co novýho ve škole, co kluci a tak“ –, mrkajíc na dcerku, sedící na židli se známým ostrým květinovým vzorem. Charlottině matce tedy bylo jasné, odkud padá nové světlo na Zahradu oka. Ale například přisprostlá kuchařka a služebná, Češka Tereza, a její francouzský milenec Gerard se oddávali plážové atmosféře s vervou a bez otázek. Gerard dokonce přišel jednoho dne s nápadem „milovat se na sporáku“. (Sporák, kterým byla kuchyně na Zahradě oka vybavena, byl rozměrný a měl keramickou desku, čili technicky to bylo možné.) Tereza odložila měchačku, začala se vlnit s periferní lascivností, o které už také leccos víme, a vysoukala se na sporák. Její lascivní pohyby, které by někomu spíše připomněly nápisy na zdech městských periferních sídlišť – „punk není mrtev“, případně „dejte míru šanci“ –, Gerarda rozehřály. Chlapům v hospodě později vyprávěl, že ji „šukal tak, že skučela jak divá“. Nelze se mu divit, že svým kamarádům neuvedl pravý důvod Terezina „skučení“ a mluvil spíš o své „znamenité technice“. Jak se totiž Gerard blížil vyvrcholení, inspirován Terezou, která si drtila sádelnatá prsa a kroutila bradavkami velikosti podšálků, začal poněkud vrtošivě kroutit knoflíky sporáku. Teplo, jež stojící milenec cítil na stehnech, připisoval, jak by nejspíš řekl, „divokosti šukačky“, a jekot milenky své „znamenité technice“.

Rodinný lékař, kterému Joan Sommelierová okamžitě telefonovala, měl s Terezou poněkud jinou práci než před mnoha lety s Charlottou, zhroutivší se před kavárnou Apríl.

6

„Giovanni, Giovanni! Kde jsi?“

Charlotta s Hrochem v patách pobíhala po zahradě, i do skleníku nakoukla, ale zahradník nikde. V ruce držela časopis, jehož listy schlíple visely.

„No tak, Giovanni!“

„Jo, jo, Charrlotta, jo, jo,“ mumlal zahradník a hrabal se na verandu svého domku. „Tady, Charrlotta, tady!“ pokusil se zakřičet, ale příliš mu to nešlo. Jako první se na verandě zjevil Hroch. „Jako duch mý babičky chodíš…, kočka,“ houkl na geparda Giovanni vyčítavě. Zvíře se přikrčilo a ostré stříbro jeho očí se zapíchlo do zahradníkova tlustého obličeje. „No moc nečuč,“ řekl Giovanni.

„Giovanni, Giovanni…!“

„Ale jo… ale jo, Charrlottka, Giovanni tady. Hroch taky tady,“ obrátil se ještě jednou na geparda a vyplázl na něho jazyk.

„Hele, už jsou v Bretani!“ vyhrkla zadýchaná Charlotta, podávajíc zahradníkovi časopis. „Tadyhle,“ nalistovala článek a znovu časopis vstrčila do mohutné dlaně.

„Jo, jo, pěkný obrá… zky.“

„Tebe to nezajímá?“ zeptala se a pohladila zahradníka po velké ruce.

Giovanni pohlazení maličko uhýbal.

„Ale jo, obrázky… pěkný.“

„Hele, tohle je Erika Sürrotová, co hraje Anne. Je děsně krásná. A tohle Mika Nilile, ten hraje Paula, jejího milence. Je hezkej, že?“

„To jo… Ale Charrlottka hezčí,“ pokrčil Giovanni stydlivě rameny.

Vzala časopis z jeho ruky a pohodila ho na stůl, který stojí na verandě, přisunutý k zábradlí, aby měl Giovanni dobrý výhled na voliéru skleníku.

Zahradník vztyčil ukazovák.

„Počkat!“ zamumlal a vešel do domku.

„Hele, Giovanni, pojď se mnou na pobřeží!“ volá za ním Charlotta, drbajíc rozverně Hrocha na hlavě.

„Prro Charrlottka,“ řekl, když se vrátil. „Za její… úsměv.“ V natažené zahradníkově ruce září svěžími barvami orchidej, zasazená v drobném květináči. „Prro Charrlottka vypěstovaná.“

„Je krásná, Giovanni, fakticky. Díky.“ Vzala květináč do hladké bílé dlaně, zatahala zahradníka za mohutné rameno, aby se shýbl, a vlepila mu pusu na tvář.

Giovanni se ostýchavě zachichotal jako malý kluk. „Cyprripedium calceolus,“ řekl. „Střevíčník pantoflíček!“

Charlotta pokývla hlavou. „Tak půjdeš se mnou na pobřeží?“

„Bez Fatima?“ ujišťoval se zahradník.

„Bez Fatima,“ kývá Charlotta hlavou a směje se.

„To Giovanni rrád,“ odpověděl a tázavě pohlédl na geparda.

„Bez Fatima, ale s Hroch,“ zlobila Charlotta zahradníka dál. „No přece ho tady nenechám!“

„Kočka jedna,“ zamumlal Giovanni nespokojeně, „no… no hele, jak se krrčí, brrrr,“ otřásl se.

„Tu orchidej si nechám u tebe, Giovanni, pak si ji odnesu, až se vrátíme.“

Giovanni přikývl. „Střevíčník pantoflíček,“ řekl.

Zadní brankou, od níž má Charlotta klíče, je to na pobřeží asi dvacet minut. Museli projít těsně okolo voliéry skleníku. Když ji obcházeli, Giovanni se jakoby bezděky stále dotýkal skla, rozehřátého teplým vlhkem. Hroch běžel před nimi.

Na pobřeží vedla široká pěšina, vlnící se pomalu a ztěžka divokým porostem dikobrazích křovisek a nepříliš vzrostlých stromů. Zdálo se, jako by huňaté křoviny, trávy a nečetné podsadité stromy stezku dusily. Císařovnou normandského pobřeží je ostrá zelená barva.

„Džungle,“ mumlal Giovanni a opatrně našlapoval. „Peklo ze… lený.“

Jak se blížili k moři, sílilo dunění. Tuny chladné vody narážely do bílých útesů, které se vzpínají od Dieppe až k Le Havru. Giovanni se při chůzi stále víc tiskl paží k patnáctileté dívce.

„Pořád se bojíš?“ zeptala se.

„Bojím víc… než na začátku. Rrány do kamenná buben, pekelnej buben,“ dýchal zrychleně.

„Vždyť tady žiješ tak dlouho.“

Zahradník se zastavil. „Ophrrys insectiferra, listerra corrdata, stanhopea tigrrina,“ funěl.

„Cože?“

„Tořič hmyzonosný, brradáček srrdčitý… to moje svět, ne pekelnej buben vody, ne… zu-řivá oceán.“

„Pojď, Giovanni, posadíme se,“ chytla ho za ruku a odváděla jako dítě pod zkroucený strom. „Tady, sedni si.“

Zahradník poslouchal jako psík. Hroch se natáhl vedle Charlotty.

„Už dobrý?“

Jen přikývl.

Pohladila ho po vyholené hlavě a on se jako pokaždé ostýchavě odtáhl. „Zas se mi zdají sny, Giovanni!“ řekla vesele.

„Charrlottka se nikdy nezdál sny.“

„Ale jo, zdály, když jsem byla malá. Pak už ne.“

„Jo, to od… té doby, co onemocněla. Kvůli prrášky se… nezdají.“ Vypoulil na ni vodnaté oči, kůže v jeho otylé tváři se napnula. „Berreš ty prrášky?“ vyhrkl vyděšeně.

„Ale jo, to jo, beru. Ale sny se mi zdají. Poslední čtyři pět měsíců… Vlastně jeden sen pořád dokola v různých obměnách.“

„To prroto Charrlotta veselej? Prroto smích furrt…? A berre ty prrášky?“ ujišťoval se, zíraje dívce zblízka do obličeje.

„Zdá se mi o tom, jak jsem se zhroutila, úplně jsem na to zapomněla. Jako by se to nikdy nestalo. A teď to vídávám každou noc. Je to sranda. Víš, jak jsem chtěla, aby mi naši koupili hrocha. O hroších jsem tehdy věděla všechno. I tohle se mi teď vybavilo. Nevím, proč jsem chtěla zrovna hrocha, ale vím o nich skoro všechno. To jsou úžasný zvířata.“

„A co je v tom snu?“ zeptal se Giovanni starostlivě.

„Počkej, počkej! Napřed ti něco povím o Eyesovi,“ plete Charlotta páté přes deváté.

„Tajemník…“ vydechl zahradník zklamaně, „pořád leda tak hulí… kytičkám. Jak komín hulí!“

„Ale ono to s tím souvisí, fakticky!“

„S tím sen to souvisí?“

„No… trošku,“ přiznala.

Zahradník se rozesmál a jeho veliké břicho se roztřáslo, pohladil Charlottu po vlasech.

„Poslouchala jsem naše, může to být tři čtyři měsíce. Bavili se o Eyesovi…“

Zahradník jen pokyvoval mohutnou hlavou, zdálo se mu, že dunění moře sílí. Namítal, že poslouchat za dveřmi se nemá, a stále dívku hladil po vlasech.

„Bylo to po té hádce našich kvůli tatínkově sekretářce… Maminka si myslí, že tatínek s ní něco má. No, vlastně je to možný, v poslední době je Mari-Luz pořád na Zahradě oka –“

„Charrlotta chce mluvit o tajemník!“

„No ale –“

„Buď o tajemník, nebo o snech. Hned!“ poručil Giovanni a přestal dívku hladit.

Charlotta na něho tázavě pohlédla, mrzelo ji, že ho rozzlobila. Giovanni přece nikdy nepřipustil, aby v jeho přítomnosti mluvila o rodičích nějak nehezky. Tak proč s tím husa vůbec začíná? Cítila, že ústa se jí malounko zkřivila rozpaky, taky zčervenala. Zahradník se díval někam do křoví.

Pokusila se, aby zahnala rozpaky, o dovádivý tón.

„Tak jo,“ řekla a opatrně se dotkla Giovanniho ruky.

Zahradník na ni pohlédl a usmál se jako kluk. Nejspíš aby jí pomohl z rozpaků, spiklenecky mrkl.

„Tak jo teda,“ začala drmolit. „Slyšela jsem jenom kousek, měli pootevřený dveře. Tatínek mluvil o tom, že se mu kdysi Eyes svěřil, že se rád kouká na lidi. Na chlapy i na ženský.“

„Tajemník? Ten čučí pořád na sebe!“

„Počkej, je to strašně zajímavý. Já jsem si vždycky myslela, že ho má tatínek rád jen proto, že mu Eyes leze do zadku.“

Giovanni se začal chichotat, tohle se mu líbilo.

„Jenomže to nejspíš bude trochu jinak. Prý výdrži na někoho čumět bůhvíjak dlouho. Prý si představuje, jak se ty lidi chovají v soukromí a tak. Říká tomu nehybnost, akumulátor pohledů. Tatínek tehdy povídal mamince, že tohle je na Eyesovi jediný hezký, jako lidský, chápeš? No řekl bys to do něj? Takovej suchar – a šmírák…“

Zahradník neodpovídal a koukal se znovu bůhvíkam. Charlotta si nebyla jistá, zda opět neřekla něco nevhodného. Začala se klacíkem rýpat v zemi a Hroch zvedl hlavu a ostře zavrněl.

„No, ještě ta sen,“ promluvil Giovanni do ticha, narušeného skřípavým zvukem klacíku. „To Giovanniho zajímá, ne tajemník.“

„Hele, nepůjdem dál? Řekla bych ti ho až na pobřeží.“

Zahradník zakroutil hlavou, dívaje se do Charlottina bílého obličeje. Rezavé vlasy jí lehounce splývaly po spáncích na ramena, těch se jen dotkly a pak stékaly až k pasu.

„Bojím tam. A krravál tam, voda tluče!“ řekl, kroutě stále hlavou.

„No tak jo.“

Charlotta poposedla a pohodlně se opřela o kmen stromu.

„Hele, Giovanni, schválně. Ty si přece pamatuješ, jak to tenkrát bylo, před těmi skoro sedmi lety, že jo?“

Pohlédl na ni nejistě, sotva znatelně přikývl a poškrábal se na prsou.

„No tak já ti povím, jak to je v tom snu, a ty mi pak řekneš, jestli se to takhle fakticky stalo, jo?“

Giovanni jen hlesl „jo“.

„No tak hele,“ začala Charlotta vesele švitořit. „Bylo to v neděli odpoledne takhle na jaře. Byli jsme s maminkou a tatínkem v Dieppe a procházeli jsme se. No a já jsem na ně vybalila, že bych chtěla, aby mi koupili hrocha. Zírali na mě, jako bych se zcvokla… ‚Hrocha? Ale Charlottko, miláčku, co bys dělala s hrochem… a kam bychom ho dali?‘ a tak dál. No a já jsem na ně vytáhla všechno, co jsem o hroších věděla. Vzpomínám si, že jsem si kvůli tomu půjčila fůru knížek ve školní knihovně. Ti čučeli. Jenže já jsem to brala jako hotovou věc: hrocha a hotovo! Maminka i tatínek viděli, že mi to nerozmluví, a taky se báli těch šílených záchvatů vzteku, co jsem mívala už odmalička.“

„Na to si vzpomínáš taky, Charrlotta?“ zeptal se Giovanni váhavě.

„Ne,“ zakroutila hlavou, „o tom mi později řekli naši. Jenom k téhle příhodě se nikdy nevraceli, vůbec, jako by se nestala. No ale i když viděli,“ pokračovala stále tím žertovným tónem, „že mi to nerozmluví, o to víc se mi toho hrocha rozmluvit snažili. Dost divný, ne? Rozzuřila jsem se a omdlela – oči v sloup, bělmo ven a tak dál.“

Hroch zvedl hlavu a díval se na Charlottu, jako by se mluvilo o něm. Štíhlé žlutooranžové tělo s drobnými černými skvrnami vypadalo v „džungli, v zeleným pekle“, jak by řekl Giovanni, půvabně.

„No ale to nejlepší teprve přijde,“ plácla Charlotta zahradníka po stehně, až sebou škubl. „Když přijela sanitka, aby mě odvezla do nemocnice, teda vlastně do blázince – byla jsem tam potom skoro měsíc, že jo –, všimla jsem si názvu toho bistra, před kterým jsem se složila. Apríl, jmenuje se Apríl! Když jsem jela předevčírem ze školy, byla jsem se tam zas podívat… Apríl…!“ odmlčela se a vítězoslavně pohlédla na zahradníka. „Tak co?“

Giovanni se zvolna postavil, Hroch nepříjemně zavrněl.

„Ticho, kočka!“ napomenul ho jen tak ze zvyku.

„No tak, Giovanni, stalo se to takhle?“

„Co vím… tak… jo,“ řekl, ometaje trávu z kalhot.

„Dobrý, ne?“

„Přesnej sen. Ale o tý… hospoda… Aprríl, o tomhle nevím nic… Jsem zahrradník.“

„Zato já jo,“ řekla s rozhodností v hlase, „chodím tam na džus a koláčky od té doby, co se mi začal tenhle sen zdát.“

Hroch se ladně zvedl, hřbet se mu zavlnil, ostrý obrys páteře jako by po těle zvířete pobíhal od hlavy k ocasu a zpět. Charlotta také vyskočila. Od pobřeží oceánu se neslo ve vlnách rytmické dunění.

„Nevrrátíme se?“ ukázal Giovanni rukou k Zahradě oka.

Charlotta koketně zaškemrala, tahajíc zahradníka za napřaženou paži: „Giovanníí, už je to jenom kousek, chci se tam podívat… s tebou.“

Pokrčil rameny, několikrát přikývl a sklopil hlavu. Povislá kůže vzadu na jeho silném krku se napnula.

Mračna těžké vlhkosti stoupala nad bílé útesy, ozářené sluncem jako výtah naložený tečkami vodní tříště. Z trávy, po které kráčeli k okraji útesů, vyrůstaly oblé bílé kameny, připomínající zasněžené želví krunýře. Giovanni se zastavil notný kus od čtyřicetimetrové propasti, ústící v modrozelených vlnách, které se tříští o oslnivě „bílý lízátka“, jak říkala Charlotta útesům, když byla ještě dítě.

Chytil ji za ruku.

„A co Hrroch? Nerrozumím!“ řekl, jak nejhlasitěji uměl, aby přehlušil moře.

Usmála se, a třebaže jí bylo jasné, čemu nerozumí, řekla: „Co je s ním?“

„Jak jsi mohla dát to jméno, jméno Hrroch…, když jsi neznala sen, sen, cos teď vyprrávěla… Geparrd dal pan Sommelierr Charrlottka, když se vrrátila z léčebny. Neznala sen, nic nepamatovala, silný prrášky. A stejně dala to jméno. Jméno Hrroch. Nerrozumím, jsem zahrradník!“

Jak odpovídala, úsměv na její bílé tváři se rozšiřoval.

„Na to se ptám sama sebe už půl roku, Giovanni, fakticky. Tohle nevím, fakt nevím. Když jsem to kotě uviděla, okamžitě mě tohle ‚jméno‘ napadlo. Hned!“

Giovanni se málokdy někomu díval do očí. Když s někým mluvil, upíral pohled na jeho ústa. Nyní udělal výjimku, Charlottin úsměv se však pod vodnatýma očima tlustého zahradníka ani nepohnul.

„Charrlottka nelže. Vím, že nelže,“ řekl a dodal: „Jsem zahrradník!“

Pustil její ruku a dívka začala klouzat tanečním krokem k okraji útesu.

„Opatrrně!“ zavolal.

Nebylo slyšet.

Když dotančila až tam, odkud je vidět, jak „bílý lízátka“ vyrůstají z výhně modrozelených vln, pohlédla na Giovanniho, dala obě ruce k ústům a zakřičela ze všech sil:

„To je přece parádní jméno pro hospodu – Apríl! Apríl…!“

Hroch běhal poblíž zahradníka, který nic neslyšel.

7

Jean-Pierre Sommelier zvažoval už několik dnů, má-li se přiznat k tomu Aprílu, jímž takříkajíc vyvedl před několika měsíci Mari-Luz, nebo zda to má nechat být. Pochopitelně, že tato hříčka, kterou si zahrál se svou sekretářkou, vyrostla z názvu bistra v Dieppe, který uvízl v myšlenkách filmového producenta pevně a na dlouhá léta a který v posledních měsících hraje stěžejní roli v Charlottiných snech. V tuto chvíli, kdy sedí v taxíku, co má jeho a Mari-Luz dopravit do oblíbené restaurace, kterou použil k natáčení i François Bonnard, však přemýšlí nad něčím jiným.

Skutečnost, že k natáčení scény, označované ve scénáři pracovně jako „popletený dotek“, režisér použil restauraci, kam Sommelier často a rád chodívá – koneckonců Bonnarda sem zavedl on během zdlouhavých jednání o perském koberci –, tato skutečnost producenta těšila i mátla. Ano, tuhle scénu si ve scénáři, který ustavičně pročítal, mohl škrtnout, protože byla zrealizována. Sommelier ji navíc i viděl, pochopitelně nesestříhanou, ten samý den, kdy ji Bonnardův štáb natočil. Moc se mu líbila. V tuto chvíli, kdy čeká, až Mari-Luz, upravená a krásná, vyjde ze svého bytu, sjede výtahem a nastoupí do taxíku, se mu Bonnardovy záběry připletly do zjitřených myšlenek. Všechno je v této scéně velmi jemné, tiché, říká si v duchu, zneklidňující obraz poskytuje jen pozadí, které tvoří šest pomalovaných a přežvykujících guinejských domorodců. A pak také ten dotek, taková malichernost, řeklo by se, hloupost, ale na plátně vypadá, navzdory své jemnosti, stejně děsivě jako zvolna se pohybující pomalované čelisti těch lidí.

Taxikář si zapálil další cigaretu a zmačkanou krabičku hodil pod sedadlo. Plamen zapalovače Sommeliera vyrušil a ten pohlédl k domovním dveřím, odkud měla Mari-Luz vyjít; tma.

„Řeknu vám, pane, s těma ženskejma to je strašný,“ mrkl taxikář do zpětného zrcátka, „nechci vás rušit, vypadáte zadumaně a nervózně, ale s mojí starou je to úplně to samý. Ta než vyleze.“

„No to víte, ženy,“ hlesl Sommelier, v duchu popřál sám sobě věčné ticho a hypnotizoval ze všech sil tmavé domovní dveře.

„Tuhle jsme se byli v neděli projít: buloňský lesík, cukrová vata, teda odporně sladká, kafé, znáte to. A pak prej, že chce jít do zoologický, jak malý děcko. No tak teda jdem do zoologický – u klecí s opicema, co maj ty červený zadky, by stála ještě teďkonc, kdyby sem ji neodtáh –, a pak se to stalo!“

„Copak?“

„Taková pitomost. Šli jsme k tomu bazénu s tuleněma, to jsou vám někerý pěkní macci. No a ten jeden, velkej jak náklaďák, vám ňák praštil silnějc tou ploutví, nebo co to má, a stará byla zlitá, že ty její kanýry vypadaly jak blitíčko posledního obšourníka v Mulén Růž.“

„No, to se tak přihodí.“

„A že prej se jde dát trochu do kupy. Šla teda na to… na… toaletu… byla tam snad půl hodiny, a když přišla, tak furt kanýry jak to blitíčko, na tomhle se teda nic nezměnilo, ale navrch – po půl hodině povídám –, jak se snažila ňák upravit, vypadala jak vyblitý lečo.“

„Ano, ano, je to někdy svízel.“

„No to si myslím, že je, teda s ženskejma… No, jenom todle jsem vám chtěl říct.“

Producent znovu pohlédl na nemilosrdně tmavé domovní dveře a snaží se proveslovat blitíčkem k předchozím myšlenkám.

Ano, Bonnard něco naznačoval, že „popletený dotek“ bude točit v téhle restauraci. Na jednu stranu to je potěšitelné, na druhou však je malounko nevkusné přehrávat tuto scénu s Mari-Luz ve stejné restauraci. Dotkl se bezděky kravaty s biliárovým motivem a pokývl hlavou.

Všechno je to matoucí; jak si jen vysvětlit tu předchozí noc s Joan. Ne, žádné vysvětlení není. Ležela v bílé posteli schoulená jako snopek tmavých vlasů, přikrývku shrnutou do půli lýtek; dotkl se zlehka jejího ňadra, ale přišlo mu to, jako by se dotýkal stínu. Lehce obkroužil bradavku prsteníkem levé ruky, vykvetla a ztuhla jako bambulka na pantoflíčku (střevíčník pantoflíček!). Joan se pozvolna obrátila na záda, stehna od sebe; jak se nad ni naklonil, ucítil na předloktí její kostnaté koleno. Lehounce vzdychla a otevřela oči.

„Co… co je?“

„Nic, spi.“

Roztáhla nohy tak, že vnější strany štíhlých stehen byly téměř rovnoběžné s postelí a takřka se jí dotýkaly. Políbil ji na spodní ret (další tiché zasténání). Ale vtom si vzpomněl na epizodku, jak to Gerard s Terezou dělali na sporáku, a bylo po všem.

„Spi, Joan.“

Ozvalo se bouchnutí dveří, klapání podpatků, rudý stín Mari-Luzina těla otevírá dveře taxíku.

„Promiň, Mari-Luz,“ kývl Sommelier nepřítomně hlavou, „zamyslel jsem se. Ani dveře ti neotevřu…“

„Omlouvám se, trvalo mi to dlouho, Jean-Pierre.“

Když vystoupili z taxíku, mohutný stín katedrály Notre-Dame byl němý jako vždy. Mari-Luz udivilo a zároveň potěšilo, že v devět hodin večer zpívají ptáci.

„Dobrý večer, pane Sommeliere.“ Číšník s dívčí tváří se zlehka uklonil.

„Á, Paule, vy jste dnes tady? To je zvláštní.“

„Tudy prosím, madam… pane Sommeliere…“ uklonil se číšník znovu, „váš stůl.“

Mari-Luz si objednala humří medailonky s mexickou omáčkou (plavaly v ní drobounké papričky), producent večeřel čínu. Pili bílé víno ze štíhlé láhve.

Po večeři Sommelier upíjel víno, snažil se být veselý, vyprávěl sekretářce klepy kolem filmu i divadla, a to všechno jen proto, aby přemohl neodbytné myšlenky, které se mezi sebou nemilosrdně tloukly. Ani slůvkem nezmínil Bonnardovu Zahradu oka, na to si dával dobrý pozor. Mari-Luz byla milá, usmívala se, odpovídala jednoduchými větami a slušelo jí to. Paul doléval víno.

V restauraci bylo plno, avšak rozhovory u bíle prostřených stolů se slévaly do tichého šumu, prošitého cinkotem stříbrných příborů. Jak producent, tak Mari-Luz toto ševelení nevnímali. Sommelierova sekretářka čekala už mnoho týdnů na to, jak její šéf navlékne onen poslední krůček, jímž by jako po tenké lávce přešli od vzájemných sympatií s erotickým chvěním k mileneckému vztahu. Zvažovala, má-li se ho zeptat na Poslední mramor a také na ten Apríl, přemýšlela nad Sommelierovou sadou kravat s biliárovými motivy od Yvese Saint-Laurenta (vzrušovalo ji, jak se vázanky stále dotýká, jako by k ní jeho prsty byly přitahovány).

„Krásně voníš, Mari-Luz,“ přerušil Sommelier šňůru filmařských klepů.

„Díky,“ usmála se. „Poslední mramor.“

„Stále ten parfém máš? To je milé.“

„Neplýtvám s ním.“

Věděl už, jak to provede. Celou tu scénu „popleteného doteku“ měl nyní před očima, tak jak ji viděl nesestříhanou pár hodin poté, co ji François Bonnard natočil do své Zahrady oka. Na ten Apríl, pomyslel si, je dost času. Teď to jenom zahrát stejně jako Nilile, jako jeho Paul.

„Chci se té na něco zeptat, Jean-Pierre…“

„Prosím, do toho.“

Jen ta šestice divochů tu schází. No, pozadí zkrátka bude jiné. Sommelier cítil neodolatelnou touhu dotknout se té štíhlé snědé ruky s ostrými rudými nehty. A byla to touha Jean-Pierra Sommeliera, nikoli herce.

„Chtěla bych mluvit o těch kravatách, co nosíš.“

„Copak, nelíbí se ti?“

Producent mluvil mechanicky, ačkoli ho Mari-Luzina otázka udivila. Sledoval pokradmu její ruce s periferním viděním hráče basketbalu, pravou ruku sunul pozvolna po stole a nechal ji ležet u popelníku. Teď to jen provést jako Paul!

„Ne, kdepak, jsou moc hezké, ale ráda bych věděla, proč je vlastně nosíš?“

Sotva Mari-Luz vyslovila otázku, uvědomila si, že udělala chybu. Měla se zeptat tak, aby ho otázka více nutila říci pravdu. Zvedla ruku a třemi prsty se dotkla obličeje. V tu chvíli se producentova ruka svižně přesunula na její polovinu stolu a chňapla naprázdno. Teď to ucuknutí zpátky, blesklo Sommelierovi hlavou, aby si ho všimla, musí ho vidět a vysvětlit si to jako mou přílišnou plachost. Povedlo se! Složil obě ruce v klíně a s hranými rozpaky na ni pohlédl.

„Ach, promiň,“ řekla Mari-Luz a natáhla paži.

Plaše se usmál a vložil svou dlaň do její. Byla teplá a suchá. Cítil obrovskou radost, že ji drží, také mírnou erekci. Lehounce přejížděl svými prsty po jejích. Krása.

„Ptala ses na ty kravaty, Mari-Luz,“ řekl. „Proč? Myslíš, že je nosím z nějakého jiného důvodu, než je ten, že se mi líbí…? Máš nějakou teorii?“ dodal ještě.

„Chtěla bych to slyšet od tebe, Jean-Pierre.“

„Dobrá.“ Uchopil její ruku do obou dlaní. Mari-Luziny prsty se jemně otíraly o jeho. „Obdivuji tu hru, Mari-Luz. Neumím sice biliár hrát, aspoň ne tak, jak bych to chtěl umět, ale mohu oči nechat na těch, kdo to umí. Biliár se podobá šachům, a víc, než se může zdát. Vynikající hráči dokážou předvídat několik šťouchů dopředu, jak svých, tak soupeřových. Náhoda, štěstí, jak chceš, tu hraje minimální roli.“

Mari-Luz se dívala Sommelierovi zpříma do obličeje. Překvapil ji, to tedy ano. Všudypřítomné oko pochopitelně nepřekvapil. Myslíte si, že se Všudypřítomné oko dokáže smát? Ale jistě, anatomicky je to nemožné; v jeho případě však samozřejmě žádná anatomie neplatí. To si pište, že se smát umí, a jak!

„A navíc,“ pokračuje Sommelier, „mě doslova fascinuje ta podobnost biliárových koulí a lidí. Jejich běh po biliárovém stole se podobá lidským osudům – ty karamboly, odrazy od buzáru, to míjení…“

„Ale kdo má v ruce tágo?“

„Znamenitá otázka, Mari-Luz,“ přikývl Sommelier uznale. „Bohužel, odpovědět si na ni musíš sama. Já mohu dodat jen tolik, že navzdory tomu, co jsem říkal před chvílí, platí následující: Při vrcholných výkonech v biliáru, tedy při těch špičkových, které třeba můžeš vidět v televizi a při kterých se tají dech, záleží i na náhodě, na štěstí. Je to možná paradox, ale je to tak.“

Když vycházeli z restaurace, Jean-Pierre Sommelier si pomyslel, že „to byl dobrý šťouch“, a Paul, ten číšník s dívčí tváří, se mírně uklonil a zval je k další návštěvě.

Mari-Luz si všimla, že ptáci už nezpívají. Chvilku trvalo, než přijel taxík; líbali se. Byly to dlouhé, sladké polibky.

Hroch

1

Posledním z filmového štábu, kdo se nenechal příliš vyvést z míry chováním Jean-Pierra Sommeliera, byl režisér Bonnard. Od těch prvních producentových neomaleností, kdy Sommelier velmi nevybíravě kritizoval výběr hlavních představitelů pro role milenců Anne a Paula, producentovy vpády do natáčení Zahrady oka takřka nevnímal. Zato Erika Sürrotová a Mika Nilile, kterým se Sommelierova nelibost pochopitelně donesla, znervózněli pokaždé, když se producent mezi filmaři objevil. Ani představitelé hlavních rolí, ani François Bonnard samozřejmě neměli nejmenší tušení o tom, že Sommelierovo vměšování do pravomocí režiséra má pouze včlenit producenta a jeho sekretářku mezi filmaře. Lépe řečeno, mezi filmové milence. Sürrotová i Nilile se tvářili otráveně, kdykoli se Sommelier a Mari-Luz objevili na místě natáčení. Zato Bonnarda jejich časté návštěvy začínaly bavit.

Jakmile se štáb přesunul do Bretaně, režisér i Všudypřítomné oko sledovali Sommelierův přistávající vrtulník, který připomíná skleněnou vážku, se zvláštním zájmem. Bonnarda dokonce začala těšit producentova přítomnost na večerních projekcích. Zatímco herci, naslouchajíce režisérovým připomínkám, nervózně očekávali Sommelierovy poznámky, Bonnard brzy zaznamenal jednu podstatnou věc: producent nikdy neměl výhrady k tomu, co viděl na plátně. Režisér si naopak všiml, že po zhlédnutí toho, co ten který den bylo natočeno, se pokaždé rozlévá na Sommelierově tváři školácky zakrývaná spokojenost. Herci ani kdokoli jiný z filmařů tuhle skutečnost nezaznamenali. Bonnardovi však leccos začínalo být jasné. Navíc se nikdy nestalo, že by producent své jalové a pitomoučké připomínky sděloval režisérovi v přítomnosti herců nebo kohokoli jiného z filmového štábu; nepočítáme-li ovšem Mari-Luz. Ta většinou při těchto dýcháncích nechyběla a pokaždé se tvářila zmateně.

V Bretani se měla natáčet jediná scéna; znásilnění Anne. Sommelier, který už znal celý scénář takřka zpaměti, dal tuhle pasáž přečíst Mari-Luz, když do Bretaně poprvé přiletěli na víc dnů. (Bonnardův štáb byl na místě několik týdnů, aby zprvu natočil pár vedlejších sekvencí. A Sommelier, doprovázený Mari-Luz, tam doposud létal sotva na pár hodin, aby mu nic neuniklo a aby si ve scénáři mohl odškrtnout to, co už bylo zrealizováno.)

„Tak co na to říkáš?“ usmíval se, když mu Mari-Luz scénář vracela.

„Nevím, je to děsivé, bezohledné,“ odpověděla s pokrčením ramen.

„No ale to je přece v pořádku. Znásilnění je vždycky brutální, děsivé, bezohledné.“

„Já nemluvím o znásilnění. To milování s Paulem je strašné, o tom mluvím,“ namítala Mari-Luz rezolutně.

„Ale běž,“ kroutil Sommelier hlavou, usmívaje se stále víc.

„Jaképak ‚běž‘!“ prudce vyvlekla svou ruku z jeho, „nic bezohlednějšího jsem nikdy neviděla. Vždyť on ji najde brutálně znásilněnou, od krve, málem roztrhanou na cucky tím čunětem, a okamžitě se s ní pomiluje! Pár minut na to, co ji ten dobytek znásilnil. A Anne je samozřejmě vyděšená, zničená, vůbec se s Paulem milovat nechce –“

„To není pravda!“ skočil jí Sommelier do řeči. „Napřed se s ním nechce milovat, ale pak ano!“

„Bože můj, vždyť jsou tam někde ještě zbytky spermatu toho chlapa, v trávě jsou stopy po jeho těle, otisky rukou, vytlačená kolena, a Paul jí to tam udělá, přesně na tom místě! To je hrůza…“

„Tak to přece není, Mari-Luz. Soulož na stejném místě, kde Paul najde Anne, tohle milování, k němuž Paul Anne přiměje, to je něco jako dezinfekce, totální očista – jediná možná!“

Mari-Luz zůstala na Sommeliera vyděšeně koukat.

2

Místo, jež se Bonnard rozhodl použít k natočení této scény, jako by charakterizovalo Bretaňský poloostrov: divoká krása, jíž prorůstají štíhlé žíly záhadné měkkosti. Znásilnění Anne se podle scénáře mělo udát ve dne (ve scénáři byla dokonce poznámka o „slunečném dnu“). A režisér k tomu účelu zvolil okolí nevelkého vřesoviště.

Ještě předtím, než se štáb přesunul do Bretaně, snažil se Sommelier přimět Bonnarda, aby se tato scéna natáčela v Zahradě oka.

„A kam byste ji šoupl, pane Sommeliere,“ usmíval se režisér, „do Giovanniho skleníku?“

Producent se snažil tvářit zarputile.

„Zahradou oka teď nemyslím můj dům,“ kroutil hlavou, „ale tu oblast. Říkal jsem si, že by nebylo zlé tuhle scénu natočit někde poblíž oka, podle kterého se tomu kraji tak říká. Znáte přece to místo, letěl jste nad ním tehdy s Philippem a Rikem. Navíc by se ta scéna pak přímo vztahovala k názvu filmu.“

„Ne, nic takovýho, nezlobte se. Giovanniho skleník by pro tenhle účel nebyl zlej, o tom bych možná uvažoval,“ pokyvoval Bonnard hlavou, mírně se usmívaje, „ale tohle… ne, kdepak… Ostatně Giovanni by nás odtamtud vykopal, že… Zváleli bychom jeho orchideje. Ten by nám dal.“

„Ale já to myslím vážně, François!“

„Já taky. Budem točit v Bretani.“

Když Sommelier poprvé uviděl místo, jež režisér k natáčení zvolil, zůstal jen udiveně stát.

Svým tvarem připomínalo vřesoviště ohromnou holínku; trávy, které tu rostly, měly ostře zelenou barvu, jež bodala v očích. Teprve když člověk píchl klackem, zelená peřina se líně pohnula a odkryla lože z černočerné vody. Okolo rostly stromy podobné mladým břízám, k nimž se vzpínala neprostupná trnitá křoviska. Avšak tato neprostupnost kvetla! Větve křovin zářily sytě růžovými (jako čínská třešeň) a bílými květy jako zlaté mince na šedivém písku. Slunce, prudký vítr, bílá kůra stromů, květy sytě růžové a bílé, divoká zeleň a vzduch, který tíží na plicích mocnými vůněmi – tak Sommelier tohle místo charakterizoval Mari-Luz. „Rej barev a vůní, kterými cloumá vítr,“ říkal a s předstíranou nervozitou mačkal snědou Mari-Luzinu dlaň.

„Půjdeš se podívat, až se ta scéna bude točit, Jean-Pierre?“ zeptala se.

Neposlouchal ji.

„Představ si,“ řekl zamyšleně, „že když ten chlap Anne osloví, ona bude mít v ruce pouťové balónky, celý trs pouťových balónků všelijakých barev… Bonnard o tom včera mluvil…“

Napřed chtěla zopakovat otázku, ale pak řekla:

„Tohle přece ve scénáři nebylo!?“

„Ne, tohle ve scénáři nebylo.“

3

Když se ráno Joan Sommelierová oblékala, kužel slunečního světla dopadal skrz rozměrné okenní sklo na její rozestlanou postel tak, jako se nyní sluneční paprsky spouštějí skrz voliéru skleníku na hlavičky orchidejí.

Giovanni nedal jinak, než že „já pohostit paní Joan a Charrlottka“, a tak nyní obě sedí na verandě jeho domku, před sebou krabice fotografií a misku kokosových sušenek podezřelého vzhledu a stáří.

„Paní Joan to dnes sluší,“ drmolil zahradník, když Charlotta s matkou přišly hned po snídani, jak bylo domluveno. Nevěděl kam s očima. Joan Sommelierová měla na sobě šortky a žlutý nátělník bez podprsenky. Jakmile se usadili ke stolu, zahradník hrkaje židlí ustavičně poposedával blíž k Charlottě, kdykoli se „paní Joan“ pohnula a on ucítil jen letmý závan jejího těla.

„No a takhle jsem vypadala hned po škole,“ sahá Joan Sommelierová do krabice a tahá odtud jednu fotografii za druhou. Giovanni zase tahal z misky sušenku za sušenkou, ládoval se jimi, bral od ní fotografie, jež dávala kolovat, na každou sotva mrkl a říkal: „Moc hezký, móc hezký!“

„Tys byla taková kočka, maminko!“ výskala Charlotta.

„Jakýpak byla!“ smála se paní Joan a jen tak letmo a jakoby náhodou tu a tam lehounce plácla poposedávajícího zahradníka po tlustém stehně. („Jejda!“ vypískl pokaždé ulekaně, chichotaje se jako kluk, kterému spadl chleba s máslem do smetí.)

„No a tady, to jsme s Jean-Pierrem v Limě, to je v Peru, Giovanni, na svatební cestě.“

„Móc hezký.“

„Odtamtud jsem si přivezla,“ obrátila se k Charlottě, „to krásné tágo.“

„Hm, já vím, je fakt nádherný, vykládaný těma rubínovýma slzičkama, že?“ drmolila Charlotta.

Joan Sommelierová jen přikývla.

„A tadyhle, no to je na turnaji v Marseille, to mi bylo… jednadvacet mi bylo. Skončila jsem čtvrtá. Ale třicet tisíc franků bylo doma.“

„Júú, maminko!“ sáhla Charlotta do druhé krabice a hned ukazuje fotografii Giovannimu (zahradník klopí oči a nekomentuje), „bezva bikiny, ty ti teda fakticky seknou!“

Joan Sommelierová si od ní vzala fotografii a mrkla na ni.

„Jo, tohle je na Bermudách, nebo vlastně… ne, na Bermudách,“ přikývla. „Opravdu mi to sluší?“

„No to si piš!“

Giovanni, snad aby zakryl rozpaky, také sáhl do krabice, a fotografii, kterou odtud vytáhl, si prohlížel pozorně a trochu udiveně.

„Hrroch!“ zaráčkoval nakonec, „celá hrroch!“

Gepard ležící u Charlottiny židle se ani nepohnul.

Joan Sommelierová se pozorně, se smutným úsměvem zahleděla na fotografii tlustého muže v černém obleku a bílé košili s černou úzkou vázankou. Chybí jen tmavá aktovka a tvrďák, aby vypadal jako poslanec Sněmovny lordů Jejího Veličenstva. Pod širokou bradou tomu chlapíkovi visí tři podbradky, jež paradoxně dodávají jeho olysalé hlavě (jen zbytky šedivě bílých vlasů sčesaných dozadu) zvláštní pevnost a důstojnost. Oči, tedy spíš očka, měl ten člověk drobné a živé. Jeden by čekal, že se každou chvíli rozechvějí s rtuťovitou těkavostí.

„Tlustej jak hrroch,“ zopakoval Giovanni s vážnou tváří a pak sebekriticky dodal: „No, já… tlustší.“

„Ukaž, ukaž!“

„Počkej, Charlotto,“ ohradila se matka poněkud nerudně a stiskla pevné fotografii. „Tahle fotka je pětadvacet let stará, to jsme se s Jean-Pierrem ještě neznali.“

„To je Hitchcock, že maminko?“

„Jo, Hitchcock,“ řekla Joan Sommelierová vyhaslým hlasem.

Giovanni pokradmu sledoval její tvář.

„Počkej, jak to víš?“ zeptala se matka.

„No, znám ho přece z fotek v časopisech, ve kterých byly rozhovory s tatínkem. Na některých s ním byl vyfocenej. Skoro v každým tom rozhovoru mluví o Hitchcockových filmech… Má rád jeho filmy, že?“ zeptala se Charlotta. V jejím obličeji se usadil výraz člověka, který ví daleko víc, než si jeho okolí vůbec uvědomuje, a jemuž chybí pouze pár drobných kamínků, aby si složil celou mozaiku a vyřešil záhadu.

„Čert vem ty filmy,“ řekla paní Joan a hodila fotografii nazpět do krabice. „Čert vem Hitchcockovy filmy,“ zopakovala sotva slyšitelně.

„Paní Joan… si dát sušenku, kokosku,“ snažil se Giovanni prosvětlit zčistajasna ztemnělou atmosféru.

„Máš tam poslední, Giovanni,“ usmála se smutně a prsty se jemně dotkla zahradníkova stehna (tentokrát nevyjekl, jen cítil lehounké mrazení v zádech). „Sněz si ji,“ řekla něžně.

„Dobrrá,“ zaráčkoval a honem s ní do pusy.

„Mami, řekni mi něco víc o tom tatínkově kamarádství s Hitchcockem,“ řekla Charlotta hlasem mladé vyšetřující soudkyně, prohlížejíc si znovu fotografii. „Hm,“ pokývla hlavou, „tatínkovi to tady taky sekne,“ dodala uznale, „kolik mu tehdy bylo?“

„Charrlottka, nech paní Joan. Ona unavenej!“

„Ale ne, Giovanni, nechte ji.“ Znovu ho pohladila po stehně, tentokrát se však nejednalo o žádný letmý dotek.

Charlotta, sledujíc matčinu pěstěnou ruku, dotýkající se vybledlého manšestru Giovanniho kalhot, se záhadně usmála; ne, nebyl to rozpačitý dívčí úsměv.

„Co bys chtěla vědět, Charlottko?“

„Všechno!“

Matka se zasmála. „Co to znamená všechno? Byli bychom tu do rána.“

„No, co nejvíc jako.“

„Vezmem to stručně: Tatínek, ještě když studoval, napsal Hitchcockovi dopis. Byl to takový ten dopis, co posílají lidi slavným osobnostem, ale zřejmě v něm muselo být něco zajímavého, protože mu odpověděl. Tohle se událo někdy v polovině šedesátých let. Když na to tatínek vzpomíná, říká, že v té době Hitchcock dokončil Marnie a začínal pracovat na Roztržené oponě… No a od té doby si psali; ne nějak často, ale kdykoli mu tatínek napsal, Hitchcock odpověděl. Ty dopisy má tatínek někde schované. Prý strašně toužil jet za ním, navštívit ho, ale nechtěl –“

„Co, co nechtěl?“ ptala se Charlotta dychtivě.

„No zkrátka tatínek říká, že když založil na začátku sedmdesátých let svoji filmovou společnost, udělal to prý proto, aby za ním mohl přijet jako někdo z branže, ne jako nějaký fanoušek. A taky ji údajně založil proto, aby mohl produkovat jeho film. To byl jeho velký sen, produkovat film Alfreda Hitchcocka. Nakonec ho navštívil někdy v polovině sedmdesátých let. Pak se to ještě několikrát opakovalo, i Hitchcock za ním párkrát přijel do Francie, i když už byl nemocný, zlobily ho klouby. No, ten velký sen se mu nesplnil. Tatínkovy první dva filmy sice vydělaly hodně peněz na to, aby Hitchcockovi mohl nabídnout financování jeho dalšího filmu, ale nejspíš už bylo pozdě. Po Rodinné záležitosti už Hitchcock nic netočil, hodně sešel a na jaře roku 1980 zemřel.“

„No ale proč mu to tatínek nenabídl, když u něj byl?“

„Přesně nevím, jak to tehdy bylo, Charlottko… Zeptej se jeho, až se vrátí z Bretaně,“ dodala kysele, „pokud se vůbec vrátí,“ špitla ještě zlostně.

Při těch slovech pohlédla Charlotta na matku tázavě a sklopila hlavu.

„Na tohle se musíš zeptat tatínka. Já jenom vím, že po Hitchcockově smrti začal být…“ nedopověděla a pokračovala: „No a tvoje onemocnění před pár lety to dovršilo. Začal žít v takovém podivném snu, plném děsných her –“

„Jakých her, maminko?“ ušklíbla se Charlotta rozpačitě.

„Musíš se zeptat jeho, Charlottko, o tomhle už mluvit nemůžu. A ani nechci.“

Charlotta pohlédla na Giovanniho, který po celou dobu seděl mlčky a díval se, jak voliéra skleníku chrání barvy květin, aby nevylétly jako ptáci do okolního světa a neuhynuly.

„Víš co, Charlottko?“ kývla Joan Sommelierová hlavou směrem k dceři, „běž se s Hrochem proběhnout po zahradě, ano? My se půjdem s Giovannim projít.“

„Ale já… paní Joan, mám prráci, jsem zahrradník,“ krčil Giovanni nervózně rameny. Jako by Všudypřítomné oko svým laskavým pohledem tahalo za neviditelné nitě, jež nenechají zahradníkova ramena v klidu. „Přinesu ještě… kokosky, paní Joan, nějaký by tam ještě měla být. Jo, jo, kokoska… pro paní Joan, jo…“

„Prosím, Giovanni!“ upřela na něho bledé oči, které se ztrácely v žalostném výrazu obličeje.

Nedošli ani k místu, kde před časem Charlotta vyprávěla Giovannimu svůj sen. Ucítil prudký závan vůně jejího těla, dotek dlouhých nehtů na stehně. Napřed ho políbila na čelo, pak na tvář.

„Jako maminka,“ vrněl Giovanni, „paní Joan krrásně líbá, jako maminka.“ Třásl se a na silném krku se mu udělaly varhánky jako tlustému miminu.

Políbila ho dlouze na ústa, pak znovu a ještě jednou, a stáhla ho dolů, dolů do sytě zelené trávy. Nevšimli si gepardích skvrn, jež probleskovaly mezi stébly. Hroch se na ně upřeně díval. Byly to dlouhé, sladké polibky.

4

Cestou z hotelu, kde byli ubytováni, naléhala Mari-Luz, aby se zastavili na tržišti, prý si potřebuje něco koupit. Sommelier jen bezmyšlenkovitě přikývl.

Včera po obědě vyrazil na dlouhou procházku úplně opačným směrem od místa, které si Bonnard vyhlédl pro natáčení „znásilnění Anne“. Chtěl najít něco podobného, hlavně mu šlo o ty kvetoucí křoviny, jejichž růžové a bílé neprostupné květy zářily v okolí režisérova vřesoviště. Také ty stromy podobné mladým břízám, jejichž kůra se leskla ve slunci, když se tam byl podívat, musí růst přece i někde jinde. Po dvou hodinách chůze narazil na malý remízek, kolem něhož se rozkládaly nevelké podmáčené louky rámované růžovo-bíle kvetoucími křovinami. Tohle místo sice nemělo onu sytou atmosféru tíživých vůní, ale producent byl spokojen. Jakmile se vrátil do hotelu, řekl Mari-Luz, že na zítra naplánoval pěkný výlet. Dlouze na něho pohlédla a pak namítla:

„Ale zítra přece chce Bonnard točit. Ty tam nepůjdeš?“

Řekl jí, že by to rád viděl až na plátně, a že mu tedy bude stačit večerní projekce.

Tržiště bylo vylidněno. Mari-Luz zvolna procházela mezi stánky, obracejíc tu a tam v prstech nicotné suvenýry. Sommelier šel pár kroků za ní se sklopenou hlavou nevnímaje okolí.

Teprve její hlas ho přiměl k pozornosti.

„Koupíš mi je, Jean-Pierre?“ zeptala se vesele.

Prodavač se usmíval, blekotaje něco o romantické dívčí duši novomanželky, zatímco Mari-Luz zapíchla svůj štíhlý ukazováček k zulíbání do ohromné kytice pouťových balónků. Bylo jich nejméně dvacet.

Producent na sobě nedal údiv a překvapení znát, dokonce se pokusil o vtip: „Ale poneseš si je!“ zasmál se.

Celé ty dvě hodiny, co trvala cesta k remízku, který si včera vyhlédl, vypadala velmi šťastně. Bez ustání mluvila, a jako by mu chtěla udělat radost, ustavičně se vracela ve vzpomínkách do svého dětství. Líčila mu, jaké bylo její první setkání s koridou, to jí bylo sedm, pokud si dobře pamatuje. Jak ji děda držel na klíně, zatímco arénou duněla býkova kopyta a nad postavou toreadora se třepetal jako křídla motýlů křik vesničanů: „Oléé!“ Znovu mluvila o měděném těžítku, jež zdobí její pracovní stůl a o nějž se Sommelier tolik zajímá; ačkoli jemu se vždy zdálo, že ji tohle téma obtěžuje, že ji nudí. Dnes jako by nic z toho neplatilo.

„Jsme tady,“ řekl, když došli na místo. „Líbí se ti tu?“

Pomalými pohyby přivazovala balónky k větvi stromu, pod kterým stáli.

„Hele, vidíš?“ ukázal na kvetoucí křoví, „přesně takové roste u toho vřesoviště, kde právě teď točí Bonnard.“

„Já vím,“ řekla rozhodným hlasem a rukou s dlouhými rudými nehty si přejela po štíhlém krku.

Stále se v myšlenkách vracel k tomu parfému, který jí dal před několika měsíci jako dárek k údajnému výročí dvou let, co je u něho zaměstnaná. Dodnes neví, zda to prokoukla, zda si uvědomila, že žádné výročí není. A zda pochopila, že touto lží ji pouze chce upozornit na důležitou skutečnost. Totiž že parfém od Chanella s půvabným názvem Poslední mramor je dárek úplně jiný než desítky těch, co od něho předtím dostali jak ona, tak ostatních šest nejbližších zaměstnanců. A pak také ten Apríl…

Mari-Luz zaklánějíc hlavu se dotkla Sommelierovy paže, pak ji uchopila a pomalým pohybem si položila jeho dlaň na ňadro; svou ruku zlehka vsunula do producentova rozkroku a jemně se usmála. „Co mlčíš?“ řekla. Kytice pouťových balónků zářila ve větvích stromu a vrůstala do listí. Políbila ho na ústa.

„Musím ti něco říct,“ odtáhl se.

Vytáhla ruku z jeho rozkroku a mlčky přikývla. Pak stejnou rukou vzpažila, jako by se chtěla dotknout balónků. Políbil ji do snědého podpaždí; bylo hladké jako led.

„Voníš,“ řekl a v duchu se samolibě usmál, protože věděl, jak odpoví.

„Hm, to je Poslední Sommelierův mramor.“

„O tom chci právě mluvit.“

„To není potřeba, Jean-Pierre.“

Tahle odpověď ho zaskočila.

„Já jsem to pochopila… Poslední mramor, ten Apríl, vůbec tohle všechno… Rozumím tomu!“

„Opravdu?“ zeptal se pochybovačně, protože přece pouze on zná všechny souvislosti týkající se Apríla.

„Chceš znát moji teorii o Posledním mramoru a Aprílu?“ Znovu mu sáhla do rozkroku.

Sommelier si pomyslel: Mohla pochopit jen to, co jsem jí tehdy napověděl, nic jiného. Dobře, uvědomila si, že ten 1. duben, kdy jsem jí parfém dal, nebyl den žádného výročí. To byl účel mého lhaní, ta lež byla vlastně nápovědou. Ale o Aprílu nemůže vědět nic. Neví přece, že před bistrem, které se jmenuje Apríl, se před lety Charlotta zhroutila, což úplně zametlo s životem mým, ale také Joan a vůbec celé Zahrady oka.

Mari-Luz se vyzývavě usmála. „Co mlčíš?“ řekla znovu a přistoupila těsně k němu, ruku stále v jeho rozkroku. „Tak chceš vědět, jak si vysvětluju, žes mi dal parfém s názvem Poslední mramor, a zrovna na Apríla? A maskovals to tím, že právě 1. dubna jsou to dva roky, co jsem u tebe zaměstnaná?“

Sommelier se bezradně usmál a přikývl.

„Byla to nápověda, že Jean-Pierre? To vymyšlené výročí mě jenom mělo upozornit na to, že Poslední mramor je jiný dárek než ty předchozí. Není to tak?“

„To ano, Mari-Luz. Věděl jsem, že na to přijdeš. Jediným účelem téhle lži bylo, aby sis uvědomila, že ti lžu, a abys začala přemýšlet, proč ti lžu.“

Odmlčel se a potom pomalu řekl:

„Ale co ten Apríl? Říkalas před chvílí, že máš teorii o Posledním mramoru a Aprílu. Jakou teorii?“

„Jsi dobrý hráč biliáru, Jean-Pierre. Tuhle teorii!“ řekla pevným hlasem a sevřela dlaň, kterou měla v jeho rozkroku.

„To bolí!“ vykřikl.

„Miluju tě, Jean-Pierre,“ řekla ještě a volnou rukou mu začala rozepínat košili. Šlo to příliš pomalu, proto škubla a titěrné perleťové knoflíčky se rozlétly. Jeden by čekal, že se vznesou až k trsu pouťových balónků, pod nimiž stojí. Poškrábala ho na prsou.

„Co se děje, Mari-Luz?!“

Povalila ho do trávy a stáhla z něj kalhoty. Šrámy a škrábance na producentových prsou krvácely. Všudypřítomné oko jen udiveně zíralo na její rozhodnost. Sundala si kalhotky a zčistajasna klidným pohybem je pověsila na tutéž větev, k níž před chvílí přivázala balónky.

Obkročmo se na něho posadila, šaty vyhrnuté až pod prsa, bradavky ztvrdlé.

„Tohle je moje teorie o Posledním mramoru a Aprílu, Jean-Pierre!“

V Sommelierových myšlenkách, tonoucích v údivu a snad i ve strachu, najednou rozkvetla věta jako Giovanniho orchidej. Věta, kterou si v posledních měsících v duchu opakoval poměrně často. Ovšem v této chvíli neví, jak mu přišla na mysl. Dokonce se ji snaží zahnat. V producentově hlavě někdo tiše, avšak neúnavně špitá:

„To byl dobrý šťouch.“

5

V hotelovém kinosálu, který mají filmaři pronajatý, aby si vždy večer mohli promítnout to, co přes den natočili, bylo strašlivé horko. Všichni se už usadili, čeká se pouze na Jean-Pierra Sommeliera a Mari-Luz.

François Bonnard vstal a otočil se ke svým spolupracovníkům.

„Věnujte mi, prosím vás, chvilku pozornosti!“

Hovor pozvolna utichl. Je vystřídán tichým svistotem ohromného větráku, který leckomu může připomenout kancelář amerického policajta v propoceném klobouku, tak jak ji známe z detektivních filmů.

„Chci vám všem poděkovat,“ pokračuje Bonnard. „Musím se přiznat, že jsem nevěřil, že se nám podaří natočit ‚znásilnění Anne‘ během jednoho dne.“

Potichu se otevřely dveře a dovnitř vstoupil Sommelier s Mari-Luz s omluvným výrazem v obličeji. Pod jeho pravým okem se palčivě připomínal asi čtyři centimetry dlouhý škrábanec, způsobený dychtivým Mari-Luziným nehtem.

Režisér pozdravil producenta pokývnutím hlavy. „Zvláštní dík patří Erice a Mikovi,“ pokračoval, „teda vlastně Anne a Paulovi, byli znamenití. A samozřejmě nesmíme zapomenout na skvělýho Josepha, ten byl dnes největší hvězda. Možná bychom tuhle dnešní projekci mohli pracovně nazvat: Joseph Renaut, násilnickej lovec motýlů a tajná hvězda Zahrady oka,“ usmál se. „No, jsme všichni, můžem začít.“

Když se zhaslo, Mari-Luz se naklonila k Sommelierovi, který se stále dotýkal škrábance na obličeji a zlehka si sahal na hrudník.

„Bolí to?“ zašeptala.

„Trochu,“ řekl a pomyslel si: Nutno říct, žes mě převezla, naši verzi této scény Bonnardova filmu jsem si představoval malounko jinak.

„To mě mrzí,“ zalhala.

Sommelier místo odpovědi kývl hlavou směrem k plátnu.

První záběr režisér natáčel z Philippova vrtulníku, letícího poměrně nízko nad zemí. Kamera se nijak zvlášť rychle, ale také ne příliš pomalu blíží k letovisku. Modrošedá hladina moře, klidná, čeřená jen vlnkami postříbřenými sluncem, přechází v zeleň stromů. Jsou vidět pestré květy křovisek. Před letoviskem vrtulník zpomalil, kamera zvolna dojíždí k prvním kamenným domům (střechy, dvorky, rybářské hospůdky pro turisty, půjčovny kol a aut). Nad tržištěm vrtulník prolétá velmi pomalu, takřka stojí a kamera zabírá všechen ten pestrobarevný mumraj. V záběru jsou také Anne a Paul, kteří stojí před stánkem, ověnčeným pouťovými balónky.

„Koupíš mi je?“ ptá se Anne v úvodu druhého záběru, natáčeného už ze země, obracejíc napřed v prstech suvenýry vyskládané na pultu.

„Abys neulétla,“ říká Paul měkce a prodavač vkládá Anne do dlaně ohromný květ balónků.

V dalším záběru jdou po ulici a vcházejí do hotelu.

„Pane Girardine,“ oslovuje recepční Paula, předávaje Anne klíče od pokoje, „telefonovali z autoopravny, že váš vůz je spravený.“

„No konečně! Půjdeš se mnou, Anne?“

Recepční ukazuje na balónky v Annině ruce. „To je milé, madam,“ říká.

„Díky…“ usmívá se Anne a pak se obrací k Paulovi: „Ne, myslím, že zůstanu v hotelu, anebo se půjdu ještě projít.“

„Jak chceš, sejdeme se u oběda,“ říká Paul a odchází.

Anne si ještě chvíli povídá s recepčním, žertuje; v letních šatech s věncem balónků v ruce vypadá jako děvčátko, jako dvanáctileté děvčátko. Recepční na ní může oči nechat.

V následujícím záběru si Anne skotačivě vykračuje (je to legrační) po ulici plné lidí. Prodírá se mezi nimi. Kamera ji zprvu sleduje, divák tedy Anne napřed stále vidí, ale po chvíli se mu ztrácí. Kamera zabírá z výšky tu pestrobarevnou lidskou řeku. Kde se nyní nachází Anne, lze určit jen podle balónků, plujících nad lidmi.

Další záběr zachycuje Paula v autoopravně: Mechanik otevírá kapotu a spolu s Paulem se naklání nad hlučně běžící motor. Ten je čistý, div se neleskne. Mechanik zvedá palec na znamení spokojenosti. „Jako hodinky!“ křičí Paul.

V záběru, který následuje, přichází Anne k vřesovišti ve tvaru holínky a sedá si pod strom. Rozkvetlé křoviny tvoří jenom nenápadné pozadí – spolu s pronikavým zpěvem ptáků.

Nyní kamera zabírá něčí kroky, je slyšet šustění trávy, jsou vidět turistické boty a snědá chlupatá lýtka.

Mari-Luz se naklonila k Sommelierovi a zašeptala:

„Tady by pak mohla znít dramatická hudba. Nejlépe nějaká tvrdá, rocková. Ale zároveň by bylo dobré, kdyby v té muzice bylo slyšet to šustění rozhrnované trávy, co?“

Jean-Pierre Sommelier pokrčil rameny.

V následujícím záběru vidí divák Anninu tvář, přivřené oči. Kamera pomalu ujíždí dozadu: na plátně se tedy postupně objevuje víc a víc z její postavy, až je ji vidět celou. Anne vstává a k větvi stromu, pod kterým seděla, přivazuje balónky.

Sommelier tázavě pohlédl na Mari-Luz. Čekal, že jeho pohled opětuje. Ale ona, ačkoli samozřejmě cítí, že se na ni dívá, naoko pozorně sleduje plátno. Jen se v duchu usmála.

Kamera nyní zabírá Anne, stojící pod věncem balónků, a mužskou postavu, která rychlým a trochu směšným krokem kráčí přes palouk za Anninými zády. Anne o muži dosud neví. Postava se najednou rozběhne směrem k ní s napřaženou síťkou na motýly. V druhé ruce drží jakýsi zvláštní košík. Zčistajasna muž mizí ve vysoké trávě. Pak se znovu objevuje, něco vytahuje ze síťky a vkládá to do košíku. Celá scéna se opakuje: Běh s napřaženou síťkou, pak cosi podobného skoku a znovu něco vkládá do košíku. Muž se stále více blíží k Anne.

Kamera nyní zabírá postavu, pak tvář toho muže. Ani postava, ani jeho tvář neodpovídá tomu, co před chvílí na plátně předváděl.

Mari-Luz pátrala pohledem v setmělém sále, hledajíc Josepha Renauta, představitele této role.

Postava toho muže je mohutná; dobře k metru devadesáti. Je ostříhaný na ježka, má pečlivě zastřižené kotlety, knír a bradku v délce týdenního strniště. Na očích má sluneční brýle s kulatými obroučkami.

Anne se otáčí s rozpačitým výrazem v obličeji.

„Snad jsem vás nevylekal, madam?“ ptá se muž.

„Ne, jen jsem vás neslyšela přicházet.“

Annin pohled sklouzl k síťce na motýly a k malému košíku, které muž drží v rukou.

„Chytáte motýly?“ ptá se Anne. „Proč?“

„Jsem entomolog, je to moje práce.“

Sommelier s pohledem upřeným na plátno si pomyslel, že Joseph Renaut tu roli zvládá znamenitě: zatímco svou mohutnou postavou a vizáží připomíná profesionálního zabijáka, dealera drog nebo umělce, tím, jak měkce mluví a pregnantně vyslovuje, jak se mírně hrbí a pokyvuje hlavou, působí jako vědec opravdu věrohodně.

„A ty motýly pak dáváte do tohohle divného košíku?“ ptá se Anne.

„Ano, některé. Některé ale hned pustím,“ usmívá se muž, jako by chtěl Anne úsměvem uchlácholit, že to s těmi motýly nedopadne pokaždé tak zle.

Když se Mari-Luz a Sommelier dívali do usmívající se tváře entomologa, oba nezávisle na sobě mysleli na totéž. Vzpomněli si na Bonnardovu poznámku ve scénáři, určenou Josephu Renautovi. Podle scénáře má Renautův hrdina v té chvíli ucítit mocnou, obtížně zvládnutelnou vlnu vzrušení a snaží se ji zakrýt tímto podivným úsměvem. Pro Renauta režisér Bonnard do scénáře připsal:

„Palčivě sladké, děsivé vzrušení, které tohoto muže zalévá, je pronikavé jako pach žluči. Dívá se na Anniny rty, za nimiž probleskují sněhobílé zuby. Vidí hladké snědé paže, kostnatá ramena a kontury poloodhalených ňader, které se jemně připomínají ve vykrojení Anniných letních šatů v podpaždí. Usměje se, aby si Anne jeho vzrušení nevšimla. Jeho úsměv,“ píše Bonnard ve scénáři, „je způsobený následující představou: Vidí Anne ve vaně, jak se koupe, avšak nemyslí na její tělo, nýbrž na takovou drobnůstku. Představuje si, jak Anne ponořuje nohu do vody a sleduje, jak se její koleno zalévá vodou. Jeho suchá část se stále zmenšuje, až zbývá kolečko, pak tečka…“

Aniž by o tom věděli, sledujíce Renautův úsměv na plátně, Sommelier i Mari-Luz mysleli na stejnou věc, na tuhle Bonnardovu poznámku.

„Chcete se podívat do toho košíku?“ ptá se muž Anne v dalším záběru.

„Ano, proč ne?“

„Tady prosím. Je tu takový speciální otvor.“ Muž zvedá košík, aby se Anne nemusela ohýbat. Jeho paže se otře o její. Mužovy rty se chvějí. Anne sebou lehce škubne a odtáhne se.

„Vidíte je?“ ptá se muž a přerývaně se nadechne. Cítí její vůni.

Kamera nyní zabírá skrz košík (snad nějakým otvorem) Annino oko, které kouká do tmy. V košíku se míhají stíny motýlích křídel.

Muž se k ní tiskne. „Vidíte něco?“ ptá se. Navzdory vzrušení a chvění rtů stále tak pregnantně profesorsky vyslovuje.

Anne se odtahuje. „Ne, nevidím. Je tam tma.“

Muž se znovu otře svou paži o její.

„Máte krásné ruce, hebké… Ty jemné chloupky… A podpaždí tak hladké…“

„Promiňte, už musím jít. Už musím!“

„Ale kdepak,“ říká muž hlasem učitele, jako by říkal „motýl, motýlek“. „Nikam nemusíte.“

Povalil ji na zem. Jak se jí snažil držet ruce, škrábl ji v obličeji. Pod pravým okem se Anne rýsuje čerstvý šrám. Zhruba takový, jaký má pod pravým okem Jean-Pierre Sommelier.

„Ach, promiňte, promiňte,“ říká muž třesoucím se hlasem. Výslovnost je však naprosto dokonalá. „To jsem nechtěl, věřte mi.“

„Pusťte, proboha!“

„Ale kdepak.“

Muž se jí snaží rozepnout šaty. Anne sebou mrská a on ji poškrábe ňadra zhruba tak, jak má hrudník poškrábaný Jean-Pierre Sommelier.

„Ach, promiňte, to jsem opravdu nechtěl!“ říká muž a vši silou tiskne k zemi Annino vzpínající se tělo.

„Bože můj, to snad ne, to ne!“ naříká Anne, v očích má strach, hlas se jí třese.

Muž jí roztahuje nohy a tím profesorským hlasem říká: „Ale ano, ano…“ Pak dodává: „Máte krásné oči. Jako dvě tůňky.“

Kamera, snímající dvojici shora, ujíždí pomalu dozadu: Divák vidí Anninu tvář pomačkanou děsem, její poškrábaná ňadra se zvadlými bradavkami, mužovo těžké tělo, Annina vztyčená stehna.

V dalším záběru kamera stále ujíždí dozadu, ale už dvojici snímá nikoli shora, nýbrž vodorovně. Divák vidí Annina vztyčená stehna, kmen stromu, pod nímž leží, pak i jeho korunu, kde září pouťové balónky, které tam Anne přivázala. Také jsou vidět síťka na motýly a košík, pohozené pod stromem. Pozadí tvoří kvetoucí křoviny.

V následujícím záběru kamera snímá Paula, který přichází k vřesovišti, rozhlíží se a volá Annino jméno. Zahlédne strom s balónky a pod ním ležící tělo.

Tento záběr je vystřídán dalším, v němž entomolog se síťkou a košíkem kráčí rychlou a trochu směšnou chůzí přes palouk, kudy prve přišel.

Nyní kamera zabírá Paula, který přibíhá k Anne.

V dalším záběru se objevuje Anne s prázdným výrazem v obličeji stočená do klubíčka, nad níž se sklání Paul.

„Co se stalo?“ ptá se. Kamera rovnoběžně s Paulovým pohledem snímá Annino poničené tělo. „Proboha…“

„Ten chlap, co tady chytal motýly… Znásilnil mě.“

„Jaký chlap?“

„Tam… Odešel tam někam dozadu. Měl síťku a takový košík. Je pryč.“

„Bože můj, Anne.“

Paul hladí ženu po vlasech, pak hřbetem ruky po tváři, líbá ji na ústa s rozmazanou rtěnkou. Zprvu jsou to otcovské polibky.

„Pomoz mi vstát, Paule.“

„Ne, ne, počkej, lež.“ Hladí ji lehce po stehnech, dotýká se jejich poškrábaných ňader.

„Co… co to děláš?“

„Lež, miláčku. Miluju tě, hrozně tě miluju. Je mi to líto. Bože můj, tak líto.“ Paulovy doteky jsou velmi něžné, překypují láskou. Podobají se mihotání motýlích křídel ve tmě.

Pomalu, opatrně, jako když foukáme dítěti na odřené koleno, rozevřel její stehna a políbil ji do rozkroku.

„To ne, Paule, tohle přece ne!“

„Je mi to moc líto, Anne, strašlivě líto. Miluju tě.“ Stále se jazykem dotýká jejího rozbolavělého rozkroku. Pak bříšky prstů letmo přejede po Anniných ztvrdlých bradavkách.

V následujícím záběru ujíždí kamera opět pomalu dozadu.

Jsou vidět Annina vztyčená stehna, mezi nimiž je zaklesnuté Paulovo tělo (pomalý, něžný rytmický pohyb). Divák také vidí kmen stromu, pod kterým dvojice leží, potom pouťové balónky zářící v listí. Pozadí tvoří kvetoucí křoviny.

Záběr, který následuje, zachycuje Anne jdoucí k polní cestě. Paul odvazuje šňůru s balónky a spěchá s nimi za ní. Jejich chůzi rámují bílo-růžové květy křovisek.

V hotelovém kinosálu se pomalu rozsvítilo a ozval se potlesk. Všudypřítomné oko pozorně sleduje Mari-Luz a Jean-Pierra Sommeliera. Mari-Luz se na producenta zdrženlivě usmála a pohladila ho po stehně. Potlesk dlouho neutichal.

6

François Bonnard se oddělil od hloučku filmařů, s kterými v předsálí dosud živě diskutoval, a zamával na ně. Mari-Luz žďuchla do Sommeliera loktem.

„Tak co, pane Sommeliere?“ zahlaholil režisér, když došel k nim, „myslím, že se nám to docela povedlo, co říkáte?“

Producentovi dalo práci, aby se vtěsnal do role toho, kdo musí mít stále nějaké výhrady.

„No, pár věcí –“

„Je to skvělé, François,“ skočila mu Mari-Luz do řeči, „děsivé, ale skvělé. Opravdu.“

Bonnard se na ni usmál. „Díky, Mari-Luz, díky… Ale děsivý… No, možná děsivý, ovšem se šťastným koncem. Aspoň myslím.“

„Pár věcí,“ pokračoval Sommelier, „by mohlo být jinak, François…“

Režisér se blahosklonně ušklíbl a zdvihl ruku, aby ho přerušil. „Počkejte moment, pane Sommeliere,“ řekl. „Pojďme se napít tady vedle do baru. Tam si o tom můžem promluvit.“

Producent pokrčil lhostejně rameny a neznatelně přikývl.

„Co vy na to, Mari-Luz?“ obrátil se Bonnard k ní, když viděl, že Sommelier nic nenamítá.

„Půjdu ráda.“

Režisér vztyčil ukazovák. Zatvářil se jako malý kluk, který jde vystřelit mamince papírovou růži, a přebíhaje pohledem z jednoho na druhého řekl: „Byli jste už v tom baru tadyhle vedle? Jmenuje se Delfín. Delfín… to je hezkej název pro bar, ne?“

Když se posadili, Sommelier si vzal slovo a dobrých deset minut mluvil. Prý má výhrad několik, ale především mu vadí, že závěr té scény je vulgární. (Samozřejmě si to nemyslel.) Chtělo by to víc něhy. Bonnard se usmíval s náznakem předstírané pokory, oponoval a vyvracel. Prý si vůbec nemyslí, že by Paulovy doteky byly vulgární. Právě naopak. Domnívá se, že jsou něžné, jako ostatně i to milování Paula a Anne. Navíc se mu moc líbí, jak se Paulovy doteky, jeho chlácholení a hlazení spolu s těmi prvními polibky mění z těch otcovských, konejšivých na milenecké. Přitom si však aspoň podle něho zachovávají stále tu hebkost, konejšivost, která je pak znát i v tom milování. Ne, o vulgárnosti nemůže být řeč.

Sommelier namítal, režisér trpělivě vysvětloval. A přitom se ještě stačil tu a tam obrátit na Mari-Luz, co ona tomu říká, a navíc ji upozornit na některé půvabné doplňky interiéru baru. „Hlavně si všimněte,“ říkal, „těch skleněných sošek delfínů, co jsou tady všude rozeseté. Támhle a támhle,“ ukazoval prstem, „jsou na podstavcích, vidíte? Ale taky je mají v květináčích s kytkama. Schválně si toho všimněte, až půjdete třeba na toaletu. Jsou moc krásní…“

„Promiň, Jean-Pierre,“ obrátila se Mari-Luz na producenta, když se jí zdálo, že jeho kritické výhrady neberou konce, „ale nemohli bychom toho na chvíli nechat?“

„Ne, ne, Mari-Luz,“ vložil se do toho Bonnard, „to je v pořádku, opravdu. Navíc vám chci ještě něco říct. Teda hlavně vám, pane Sommeliere.“

„O co jde?“

Mari-Luz šla na toaletu a cestou nahlížela do květináčů, kde se podle Bonnarda mezi drobnými lístky pokojových květin měli ukrývat sklenění delfíni. V prvním a ve druhém nebyli. Ale ve třetím už ano. Rozhlédla se, jako by se bála, že ji uvidí někdo z personálu a bude si myslet, že chce sošku ukrást. Opatrně vytáhla delfína na světlo. Byl půvabný, z lehce namodralého, průzračného skla. Otočila se nazpět ke stolu. Její pohled patřil především Bonnardovi, který Jean-Pierrovi něco zrovna vykládal.

„… Tohle tam teda ještě bude, pane Sommeliere,“ říkal Bonnard.

„A kam přesně tato scéna přijde?“ zajímal se producent.

„Pamatujete si, jak Paul přichází k tomu vřesovišti a volá Annino jméno?“

Sommelier dychtivě a netrpělivě přikyvoval.

„To jsou dva záběry, které jdou proti sobě,“ usmíval se, „tohle se mi líbí.“

„No aspoň něco,“ řekl Bonnard. „Vy myslíte, jak Renaut rychle odchází od znásilněné Anne přes palouk, kudy předtím přišel, a v dalším záběru přichází Paul?“

„Přesně tak.“

„No, to je mi líto, pane Sommeliere,“ pokývl režisér hlavou a jen tak tak se bránil úsměvu, „ale tyhle dva záběry vedle sebe nebudou. Právě mezi ně přijde ta scéna v hotelu.“

„To přece nemůžete myslet vážně?“

„Ještě jste toho nenechali?“ zakroutila Mari-Luz hlavou, sedajíc si ke stolu. Pak se důvěrně naklonila k Bonnardovi. „Jsou opravdu krásní,“ zašeptala. „Přesně, jak jste říkal.“

Režisér se jen usmál a přikývl.

„No tohle si poslechni, Mari-Luz!“ Zdálo se, že producent je vážně rozčarován. Opravdu, v té chvíli nic nepředstíral. Byl přesvědčen, že entomologův odchod a Paulův příchod měly následovat za sebou.

„Pane Sommeliere,“ řekl Bonnard rozhodným hlasem, „o tom se nebudem vůbec bavit. Ta scéna, o které mluvím, zkrátka bude následovat po Renautově odchodu.“

„Jaká scéna?“ zeptala se Mari-Luz.

„Z hotelu,“ odpověděl režisér. „Budem ji točit zítra a vsunem ji tam ve střižně. Kdyby to zůstalo, jak to je, bude tahle pasáž vypadat jako groteska, pane Sommeliere, hotovej Laurel a Hardy. Jenže v našem případě by nebylo jasný, kdo je tlustej.“

„Myslím, že byste toho už mohli nechat,“ namítla Mari-Luz.

„Vy jste režisér,“ zvedl producent ruce v obranném gestu.

„Přesně tak,“ neodpustil si Bonnard. Ale mluvil s úsměvem a zdálo se, že se dobře baví.

Chvíli bylo ticho.

Mari-Luz se nakonec obrátila na producenta, snad ho chtěla přivést na jiné myšlenky.

„Ti delfíni jsou opravdu hezcí,“ řekla, „pak si je prohlédni, Jean-Pierre.“

Sommelier jen pokývl hlavou.

François Bonnard se omluvně usmál. „Smím se vás na něco zeptat, pane Sommeliere, i když jsem vás teď moc nepotěšil…? Zajímalo by mě, kterých sedm Hitchcockových filmů to je, co máte nejradši. Ve všech rozhovorech říkáte, že jich je sedm. Ale nikde jsem se nedočetl, kterých sedm?“

Sommelierovi chvíli trvalo, než odpověděl.

„Snad to bude proto, François,“ promluvil nakonec, „že o tom nechci mluvit. Kdybych měl reagovat odměřeně, řekl bych, že cizím lidem do toho nic není. Ale nechci být odměřený. Omluvte mě na chvíli.“

Jakmile se producent vzdálil, u stolu se rozhostilo ticho ověnčené otazníky, jež houstlo a stávalo se nesnesitelným. Mari-Luz předstírala, že si prohlíží lokál a myslí přitom na hladké delfíny. Všudypřítomné oko, které zná všechny otázky i odpovědi, bylo klidné.

Nakonec se režisér naklonil k Mari-Luz.

„Možná to není slušný,“ řekl, „ale vy nevíte, který Hitchcockovy filmy to jsou?“

Usmála se a pokrčila rameny.

„To znamená, že víte, nebo nevíte?“

Místo odpovědi zase jen úsměv a pokrčení ramen.

„Měl jste pravdu, François,“ usmál se rozšafně Sommelier, vracející se z toalety, „ti sklenění delfíni jsou opravdu velmi pěkní.“

7

Z Bretaně se Sommelier vrátil před pár dny. A nyní, když odemyká dveře promítací kabiny, cítí, jak se mu chvějí ruce. Jako by mu někdo chtěl ukrást vzpomínky a zároveň s nimi dnešek i zítřek. Tento neblahý pocit je však také rozleptáván zpěvem tiché radosti, po jejíž příčině v této chvíli nepátrá.

Kolem jedné stěny jsou naskládány šedivé, pečlivě popsané krabice s filmy. Kdyby je Charlotta spočítala, došla by k číslu sedmačtyřicet. Pokud by však na některou z těchto krabic sáhla, ať z kterékoli strany, a jen přejela prstem, ukázala by se světlá čára. A na prstu by se vytvořil pelíšek z prachu. Ne, žádnou z nich už do ruky dlouho nikdo nebral.

Sedm krabic, těch nejcennějších a ochytaných, bylo seřazeno u jedné z promítaček do nevelkého komínku.

„Tak tohle je těch sedm filmů, které zmiňuji v každém rozhovoru, Charlottko,“ řekl Sommelier, „aniž prozradím jejich názvy.“

Dívka podřepla a nahlas začala číst: „Ptáci, Psycho, Marnie, Vertigo, Provaz, Okno do dvora, Běsnění.“

„Ty krabice jsou nadepsány Hitchcockovou rukou. Vlastně Hrochovou,“ usmál se Sommelier, „jak ty říkáš.“

„Fakticky?“ Charlotta začala prstem přejíždět po hřbetu krabice, kde bylo napsáno vybledlým fixem „Běsnění“. Pak se otočila k otci: „Ale já Hitchcockovi neříkám Hroch, to vymyslel Giovanni.“

„A vzalas ty fotografie, které jste si s maminkou a Giovannim prohlíželi? Nevzalas, že?“ zeptal se otec.

„Mám je v pokoji, doběhnu pro ně.“

Prosmýkla se kolem otce, a když otevřela dveře promítací kabiny, Hroch zvedl hlavu a se zavrněním se postavil. Ještě ve dveřích kinosálu, aniž se otočila, zavolala:

„Vezmu i ty časopisy. Starý i nový!“

„Nové neber!“ křikl za ní.

Jen bouchly dveře.

„Na co nové?“ zamumlal Sommelier.

Vzal první krabici shora, založil film a vyšel z kabiny. Když mířil ke komodě, stojící před promítacím plátnem, zaslechl z venku pootevřeným oknem Giovanniho ráčkování, tlumené zataženými závěsy. Otevřel obě křídla dvířek komody a posadil se do jednoho z křesel.

Znovu se vrátil pocit ztráty a radosti. Intimity, před kterou se rozevřela opona a která je zčistajasna zalita světlem, jemuž tak dlouho vzdorovalo pomalé přítmí. To, co se zdráhal tak dlouho udělat a k čemuž ho nabádal Rik van der Eyes už před několika měsíci, učinili vlastně za něj Giovanni, Joan a krabice fotografií.

Ani se neotočil, když slyšel, jak se otevřely dveře, a ozvalo se Charlottino „málem sem to nepobrala“. Dcera se hlučně štrachala za ním do první řady s náručí plnou časopisů a s krabicí fotografií. Něco říkala, ale on neposlouchal. Geparda, který jako skoro vždy tvořil Charlottin předvoj, přicházet neslyšel. Hroch, jehož žlutooranžové tělo se zčistajasna zjevilo po Sommelierově levici, se zastavil a se zurčivým vrčením mu hleděl do očí.

Sedm pyramid světla

1

Během otcova pobytu v Bretani se Charlotta stala producentem té Zahrady oka, kterou Jean-Pierre Sommelier vystavěl jako svůj domov na pobřeží Normandie. A od počátku byla producentem a režisérem v jedné osobě. Lze tedy říci, že i v tomto následovala svého otce, třebaže on je režisérem filmové Zahrady oka spíše stínovým. Charlottina práce producenta spočívala na rozdíl od otce v tom, že jejím vkladem nebyly finanční prostředky, nýbrž touha vkročit do druhého, otcem zatajovaného světa Zahrady oka.

„O tomhle světě nemá tušení nikdo z těch, kdo tvoří jeho pilíře a bez nichž by tenhle svět nemohl existovat,“ poznamenala si na okraj jednoho z posledních rozhovorů s otcem, který vyšel před nedávnem v prestižním filmovém časopisu.

Od té doby, co se Charlottě znovu zdají sny – vlastně jeden sen, jak řekla před časem Giovannimu –, má v hlavě pouze tři věci. Tou první je škola: „Slušný známky jsou zárukou toho, že mě nebude otravovat Fatima a že na sebe neupozorním matku, případně otce,“ poznamenala si na rub jedné fotografie, na které je Sommelier ve společnosti Alfreda Hitchcocka. Tou druhou věcí je bistro v Dieppe s názvem Apríl, které hraje stěžejní roli v jejím navrátivším se snu. Tento sen, jak řekla tehdy Giovannimu, pojednává pokaždé o jejím zhroucení před Aprílem a jeho „příčině“ (chtěla, aby jí rodiče koupili hrocha, a oni jí to začali rozmlouvat). U Apríla se zastavuje každý den po škole na sklenici džusu a koláčky. No a konečně tou třetí věcí, kterou má v hlavě, jsou rozhovory s jejím otcem v časopisech a všechny materiály vypovídající o jeho přátelství s Alfredem Hitchcockem. V knihovně si půjčila všechny magazíny, kde s jejím otcem dělali rozhovor (ten první byl z podzimu 1972, doposud poslední z jara 1997).

Za patnáct let poskytl Charlottin otec desítky rozhovorů a ona je v uplynulých dnech, kdy byl v Bretani, pečlivě pročítala. Jedno téma měla pochopitelně všechna interview společné: Alfreda Hitchcocka. Charlottě přišlo legrační, že ačkoli se pokaždé novináři ptali na nějakou z pitomých komedií, kterou otec financoval, jemu se už v prvním rozhovoru z roku 1972 podařilo svést řeč na Hitchcocka. Toto, jak zjistila, je ostatně rys, jenž všechna interview spojuje. Po Hitchcockově smrti v roce 1980 se poprvé otec v novinách zmiňuje o sedmi Hitchcockových filmech, jež jsou pro něho nejcennější, neříká však jejich názvy. Zvláštní pozornost Charlotta věnovala rozhovorům z posledního půldruhého roku, které otec poskytoval v době, kdy už věděl, že bude financovat Zahradu oka Françoise Bonnarda. Také v těchto interview je samozřejmě zmiňován Hitchcock, jeho sedm filmů, jejichž názvy otec neprozrazuje, avšak už v jiné souvislosti. Dočetla se, že se rozhodl financovat Zahradu oka mimo jiné proto, že „Bonnard je podobně vizuální typ režiséra jako Hitchcock“. „To je důvod,“ říká otec v jednom z posledních rozhovorů, „proč se Ateliéry Sommelier rozhodly poprvé vybočit z komediálního žánru a podílet se rozhodujícím způsobem na vzniku filmu Zahrada oka.“

Kromě zmíněných tří věcí, na které se soustředila Charlottina pozornost, tu bylo ještě něco jiného. Ačkoli ji zaskočilo, když při přátelském posezení na verandě zahradního domku poprvé zahlédla matčinu ruku něžně se dotýkající Giovanniho stehna, to, co následovalo, ji nechalo spíše chladnou. Ne, nevyvedlo ji z míry, že se matka takto dotýká cizího muže. Spíše ji udivilo, že se jedná o Giovanniho. A když je pak o pár minut později zahlédla, jak se líbají, tedy spíš, jak matka líbá Giovanniho, rozepíná mu košili a stahuje ho dolů, k milování v trávě, jen potichu odešla. Nelze říci, že by ji to nějak zvlášť zasáhlo. Také však nelze říci, že to, co viděla, jí bylo lhostejné. Kdesi uvnitř cítila, že by byla raději, kdyby matka stahovala dolů k milování v trávě otce. Zároveň ji však při pohledu na matku a zahradníka okamžitě napadlo, že něco podobného se třeba děje právě teď někde v Bretani mezi otcem a jeho sekretářkou. Lze říci, že spíše než zaskočena nevěrami rodičů byla zaujata jejich porovnáváním. A zdálo se jí, že i milování matky s Giovannim a vztah otce a Mari-Luz přesně zapadá do toho druhého, otcem zatajovaného světa Zahrady oka.

Další spojitost byla už Charlottě také jasná: Sedm otcem ustavičně zmiňovaných filmů Alfreda Hitchcocka a sedm nejbližších otcových zaměstnanců. „Tahle souvislost je bez debaty,“ říkala si, pročítajíc desítky rozhovorů, aby jí neunikla žádná drobnost, s jejíž pomocí by mohla přijít na něco dalšího.

Zbývaly poslední dvě věci, kterým nerozuměla.

Tou první byl název Bonnardova filmu. Režisér sice v jednom z rozhovorů říkal, že totožnost mezi názvem filmu a názvem místa, kde žije producent, jenž film financuje, je pouhou shodou náhod. Charlottě se to však nezdálo. Zahrada oka je přece jméno příliš osobité, aby někoho napadlo. To zaprvé. A zadruhé, i kdyby tuto možnost připustila, těžko si lze představit, že člověk, který si takový název vymyslí, bude pouhou náhodou spolupracovat s někým, kdo žije v místě, které se jmenuje stejně.

Druhou a poslední věcí, v níž Charlotta neměla jasno, bylo to, co viděla před několika měsíci. Jednalo se o „ty pitomý“ – jak říkala zlostně, lámajíc si nad tím problémem hlavu – pyramidy světla. Přece tehdy viděla jasně, jak slunce, dopadající oknem do kuchyně, obestavělo Terezu a Gerarda, každého zvlášť, jakýmsi světlíkem paprsků. A totéž se o několik minut později stalo s Fatimou. Jistě, něco podobného se děje dnes a denně kdekoli na světě. Prosté svítí slunce a jeho paprsky rozehrají stínohru. Domy vrhají stín, auta jakbysmet, také ploty, sušáky na prádlo a třeba popelnice. Zkrátka cokoliv. Na tom není nic nezvyklého. Jenomže ona přece zřetelně viděla, jak stíny na podlaze vytvořily kolem Terezy, Gerarda a Fatimy stejný obrazec, něco jako trojúhelník. Z nějakého důvodu byla přesvědčena, že totéž se stalo zbývajícím čtyřem nejbližším otcovým zaměstnancům. Nerozuměla tomu.

2

Sommelier se otočil po Charlottě, která šla pomalým krokem ke komodě s náručí plnou časopisů a s krabicí fotografií. Gepard se na producenta stále díval, ale už nevrčel.

„Pustíme si nějakej Hitchcockův film?“ zeptala se.

„Možná,“ řekl tiše a dodal: „Vezmi si židli a posaď se.“

Když pokládala časopisy a krabici s fotografiemi na komodu, jejíž dvířka Sommelier během její nepřítomnosti otevřel, zahlédla uvnitř bambusové monstrance, kalichy, ciboria, pateny, mešní konvičky.

„Co to je?“ zeptala se a dřepla si ke komodě.

„Počkej, nech to být,“ usmál se. „Napřed ti chci něco říct.“

„Né, fakticky, tati, co je to?“

„Copak jsi nebyla nikdy v kostele?“

„Jo, takže jsem se nespletla. Myslela jsem si, že to jsou liturgický předměty. Ale nebyla jsem si jistá. Kdes k tomu přišel?“

„Počkej, přestaň s tím teď,“ zvýšil Sommelier hlas. „Pěkně jedno po druhém.“

Gepard zvedl hlavu z předních tlap a opět klokotavě zavrčel.

„No tak, Hrochu!“ okřikla ho Charlotta.

„Nevím, co proti mně to zvíře má?“ řekl Sommelier.

„Co by proti tobě měl, je takovej na každýho.“

„Kromě tebe ovšem.“

„No to je jasný,“ přikývla Charlotta. „Ale chtěls o něčem mluvit, tati,“ dodala.

„Já ani tak ne jako spíš ty, Charlottko,“ usmál se. „Ne, dělám si legraci. Měl jsem ti to všechno říct už dávno. Nebýt těch fotek, které jste si prohlíželi, když jsem byl v Bretani, určitě bych to zase odložil. Co ti vlastně říkala maminka?“

„Ptala jsem se jí na Hitchcocka,“ začala Charlotta váhavě, „teda vlastně na tvoje přátelství s Hitchcockem. Něco málo mi o tom řekla, ale prý se mám zeptat tebe, proto jsem s tím za tebou šla.“

„No ale co ti říkala?“

Charlotta se zamyslela. „Něco v tom smyslu,“ řekla, „žes vlastně založil filmovou společnost kvůli němu. Prý jsi mu jako student napsal dopis, že máš rád jeho filmy, a on ti odpověděl.“

„Ano, to je pravda, byl to takový nadšenecký dopis, mám ho ještě někde schovaný. To bylo zajímavé, že mi odpověděl. Když jsme se pak setkali, tak říkal, že ho v tom dopise zaujalo, jak jsem mluvil o vizuálnosti ve filmu. Prý mi napsal hlavně proto.“

„Maminka taky říkala,“ pokračovala Charlotta, „žes vlastně založil svoji filmovou společnost proto, aby ses s ním mohl setkat jako člověk z branže, a ne jako nějakej filmovej nadšenec.“ Sommelier se usmál. „Něco na tom možná bude,“ řekl, „ačkoli já jsem byl od mládí posedlý filmem. Líbil se mi ten svět na plátně – umělý svět, který překonává svět skutečný. Ale nikdy bych nemohl založit filmovou společnost, kdyby mi otec neposkytl tolik peněz –“

Charlotta mu skočila do řeči: „Maminka říkala, že hned první film, kterej se u tebe natáčel, měl úspěch.“

„Ano, to je pravda. Vydělal jsem hned prvním filmem hodně peněz. Ale ta filmová společnost nebyla jen moje. Měl jsem dva společníky, vlastně tři. Tím třetím byl můj otec. Vlastně jenom díky němu jsme mohli začít. Dal do toho podniku desítky milionů franků.“

„A co se stalo s těma zbývajícíma společníkama?“

„Po našem třetím filmu jsem je vyplatil. Od té doby je společnost jen moje.“

Charlotta se zamyslela. „No ale ještě k Hitchcockovi,“ řekla. „Maminka povídala, žes dělal schválně co nejkomerčnější filmy, abys mohl produkovat nějakej jeho film.“

„Ano, to je pravda. Vždycky jsem se chtěl podílet na nějakém Hitchcockově filmu. No, nevyšlo to.“

„Proč jsi mu to nenabídl?“

„Poprvé jsme se setkali v polovině sedmdesátých let. Tehdy měl Hitchcock v hlavě jen Rodinnou záležitost. Myslím, že jsem měl dost peněz, abych mohl být producentem nebo aspoň koproducentem jeho dalšího filmu. To jsem ale nevěděl, že Rodinná záležitost je jeho poslední film.“

„A proč jsi teda nefinancoval Rodinnou záležitost?“

„Když jsme se poprvé setkali, Rodinná záležitost se už skoro točila. Na to bylo pozdě. A abych řekl pravdu, ani mě nenapadlo mluvit o práci. Hitchcock tehdy myslel jenom na Rodinnou záležitost, nic jiného ho nezajímalo. A já jsem byl strašně šťastný, že toho člověka vidím, že si s ním můžu povídat, že se mi vůbec věnuje. Prostě mi nepřišlo vhodné mluvit o tom, že bych se rád podílel na jeho příštím filmu.“

„Maminka říkala, že už byl nemocnej.“

„No právě. Měl něco se srdcem. Taky měl nemocné klouby, špatně chodil.“

„A on už po Rodinné záležitosti nechtěl nic točit?“ zeptala se Charlotta.

„Ale to ano, chtěl. Napřed koupil práva na román Elmora Leonarda Neznámý muž č. 89, ale pak od tohoto záměru upustil a začal znovu přemýšlet nad zfilmováním Krátké noci.“

„No vidíš –“ skočila Charlotta otci do řeči.

„Byl to starý nemocný muž, Charlotto,“ zakroutil otec hlavou. „Ano, chtěl natáčet další film, ale byly nějaké problémy se scénářem… Já jsem si zkrátka považoval, že se mnou vůbec ztrácí čas –“

„Ale třeba by uvítal spolupráci s tebou, tati!“

„Nenavrhl jsem mu ji. Toť vše. Jenom jsem ho poslouchal. Přišlo mi podivné otravovat ho vlastními tužbami nebo ambicemi, říkej tomu, jak chceš. Tím spíš, když jsem ho potřeboval k jejich naplnění.“

Charlotta pohladila otce po ruce. „No a co bylo dál?“ zeptala se.

„Dál? Nic. Naposledy jsme se viděli v roce 1979. O rok později zemřel.“

„A pořád tě to mrzí, že?“

„Co jestli mě mrzí?“

„No, že se ti nesplnil ten tvůj sen produkovat Hitchcockův film.“

Všudypřítomné oko sledovalo jejich rozhovor a pomrkávalo.

„Daleko víc mě mrzí, že umřel,“ řekl otec klidným hlasem.

Charlotta jen pokývla hlavou, vstala a přešla k otevřené komodě. Ukázala na liturgické předměty a pak se dotkla jedné z monstrancí.

„Z čeho to je vyřezávaný, tati?“

„Z bambusu,“ řekl.

Chvíli se na dceru koukal, na ten její dychtivý výraz v obličeji, a když viděl, že se nadechuje k další otázce, rychle ji předešel.

„Poslyš, Charlottko,“ řekl, „pro dnešek bychom toho mohli nechat, co říkáš? Zbytek ti povím jindy, třeba zítra, ano?“

„Hm, tak zítra,“ řekla Charlotta zklamaně.

V Sommelierově hlavě se znovu ozvala ta nešťastná věta. Kdosi tam říkal: „To byl dobrý šťouch.“

Potíž byla pouze v tom, že si tuhle větu, kterou si sám kdysi vyryl do labyrintu myšlenek, vůbec nechtěl připomínat. Chtěl ji zapomenout, vymazat. Ale nešlo to. A navíc to ani „dobrý šťouch“ nebyl.

3

Po návratu z Bretaně se Mari-Luz snažila vyhýbat své kolegyni Catherine. Ta věděla o jejím vztahu s producentem ze všech zaměstnanců Sommelierových ateliérů nejvíc. Většinou se o tom pouze šeptalo. Mari-Luz měla štěstí, že Catherine se v kanceláři mnoho neukazovala: napřed byla v Londýně, potom v Římě a nakonec v Mnichově a v Praze. Nicméně několikrát Mari-Luz telefonovala.

„Tak co, jaký to bylo? Už něco bylo?“ ptala se s nezakrývanou zvědavostí klepny při prvním telefonátu. „Já mám teď jak na potvoru šílenej fofr. Ale musíme se co nejdřív sejít nebo to nevydržím,“ drmolila. „Tak bylo něco?“

„Já ti zavolám, Catherine, ano?“ odpovídala Mari-Luz vyhýbavě. „Až budeš v Paříži, někam spolu zajdem –“

„Takže bylo! Já to věděla! A co teda, jaký?“

Když nad tím přemýšlela, došla Mari-Luz k závěru, že by si o tom všem ráda s někým promluvila. „Ale to je právě ono: o ‚tom všem‘,“ přemílala v duchu celou věc stále dokola, „vždyť o ‚tom všem‘ vlastně vůbec nejde mluvit. Je to tak šílené… nesdělitelné. A navíc Catherine…“

Aniž si toho Jean-Pierre Sommelier všiml, Mari-Luz mu v Bretani vzala jeho kopii scénáře, aby věděla, co ji ještě čeká. Paulův „popletený dotek“ už měli za sebou. Tuto pasáž scénáře producent zrealizoval docela na začátku jejich vztahu v téže luxusní restauraci, kde režisér Bonnard tutéž scénu točil několik dnů předtím. Totéž platí o „znásilnění Anne“. Ačkoli verze Sommeliera a Mari-Luz by se mohla spíše nazývat „znásilnění Paula“.

Třebaže scénář Mari-Luz pročítala velmi pečlivě, nebyla s to odhadnout, kterou z nadcházejících scén si Jean-Pierre vybere. Nepředpokládala však, že by se jednalo o některou z těch, jež bude Bonnard točit v Peru nebo na Papui-Nové Guineji. Na to už také přišla: Sommelier musí mít stále na dosah tu druhou – skutečnou Zahradu oka. „Celý jeho příběh,“ říkala si, „se odehrává mezi touhle skutečnou a tamtou filmovou Zahradou oka. A vlastně nejen jeho. Už i můj.“

Nad scénářem Françoise Bonnarda trávila po návratu z Bretaně většinu večerů. A při čtení se vracela o několik měsíců zpátky. Aniž si to byla schopna vysvětlit, tokem svých myšlenek stále plula na lodičce paměti k 1. dubnu. K Aprílu. To, čeho se nyní účastnila, nápadně připomínalo situaci, kterou jí Jean-Pierre uchystal právě toho dne; tím všechno začalo.

Mari-Luz se zdálo, že mezi letošním Aprílem a jejím a Jean-Pierrovým přehráváním některých mileneckých scén Zahrady oka je zjevná souvislost. Ostatně Jean-Pierre to přece sám přiznal. Když jí dal na Apríla parfém Poslední mramor, zdůvodňuje tento půvabný dárek jakýmsi vymyšleným výročím, chtěl, aby poznala, že není žádné výročí, že jí lže. Účelem toho všeho mělo být, aby si uvědomila, že jí lže, a aby začala přemýšlet, proč jí lže. Sám to přece řekl. To se mu koneckonců povedlo. A Mari-Luz je čím dál víc přesvědčena, že s těmi dvěma filmovými scénami (Paulovým „popleteným dotekem“ a se „znásilněním Anne“) se to má stejně. Jean-Pierre od samého počátku chtěl, aby co nejdříve pochopila, že oni dva jsou vlastně Bonnardovi filmoví milenci. „Přišla jsem na to poměrně rychle,“ říkala si. A aniž si to byla schopna vysvětlit, teprve během těchto úvah, opakujících se nyní každý večer, si uvědomila jednu věc: François Bonnard po celou dobu, co seděli v baru Delfín – po pracovní projekci „znásilnění Anne“ –, nijak nekomentoval čerstvý krvavý šrám pod Jean-Pierrovým pravým okem, který mu ona úmyslně udělala. Bývá přece obvyklé, že se ptáme, co se dotyčnému stalo. Tím spíš, když ho vídáme každý den a najednou jeho tvář hyzdí takovýhle škrábanec! Avšak Bonnard neřekl ani slovo. Mari-Luz odmítala uvěřit, že si toho šrámu v Jean-Pierrově obličeji nevšiml. Mnohem hlasitěji a neodbytněji ji pronásledovala myšlenka, že režisér to celé prohlédl; že i on pochopil, co mělo – jak se domnívala – být jasné pouze jí. Tedy skutečnost, že ona a Jean-Pierre jsou vlastně jeho filmoví milenci. Tuhle Mari-Luzinu teorii navíc podporoval fakt, že François Bonnard je neuvěřitelný puntičkář. Ve scénáři Zahrady oka totiž stálo s minuciózní precizností, že „Anne bude mít po znásilnění entomologem škrábanec pod pravým okem a šrámy na ňadrech“.

„Už z toho blázním,“ říkala si Mari-Luz. „To snad není možné, aby tohle všechno bylo jasné i Bonnardovi!“

Všudypřítomné oko sledovalo úvahy Mari-Luz v laškovné náladě.

Nebylo vyhnutí. Catherine se vrátila ze služební cesty v Praze a telefonovala, aby se „co nejdřív sešly, nebo to nevydržím“.

Mari-Luz v kavárně kroužila kolem Catherinina přímého dotazu: „Tak honem, honem, co, jaký? Jaký to s ním bylo?“ jako příslovečný sup nad mršinou. Až nakonec Catherine malounko dotčeně poznamenala: „Ty mi to nechceš říct?“ a přivírala víčka.

„Ale to víš, že chci,“ kývla Mari-Luz zdrženlivě hlavou.

„No tak teda?“

„Bylo to krásný, Catherine, romantický –“

„Fakt? Jak jako romantický?“

„No, Jean-Pierre –“

„Ty už mu říkáš Jean-Pierre?“ vyhrkla Catherine. Ale pak honem dodala: „No vlastně, když spolu spíte… Jsem blbá.“

„Jean-Pierre koupil,“ pokračovala Mari-Luz sametovým hlasem, „snad sedmdesát světlerůžových a fialkových mečíků a vysypal jimi postel v hotelu –“

„Ale to se snad dělá s okvětními plátky růží?“

„No ale on si k tomu vybral mečíky, Catherine. Všude byly meče mečíků.“

„To muselo strašně tlačit!“

Mari-Luz rozvážně pokračovala:

„Pak z nich otrhal okvětní plátky, stonky naházel na hromadu vedle postele a milovali jsme se celou noc.“

„To je takový trochu symbolický, ne?“ zeptala se Catherine jakoby sama sebe. „Ale strašně krásný, fakt… Meče mečíků… Opravdu krásný.“

4

Když se nazítří, jak Sommelier navrhl, znovu sešli v kinosálu, Charlotta vypadala klidně a velmi svěže. Otec měl ve tváři pobavený výraz, kterým jako by chtěl zaplašit horké záškuby bolesti pod hrudní kostí, v srdeční krajině. Stalo se mu to několikrát už v Bretani: palčivá bolest mu sevřela hrudník, až se všechno kolem něj ponořilo do tmy, několik vteřin se nemohl nadechnout.

„Jsi hodně zvědavá?“ zeptal se, když otevřel komodu a ona u ní podřepla stejně jako včera.

Charlotta jen mírně pokývla a obemkla bílými pažemi svá obnažená kolena, ale neřekla nic.

Otec ji pohladil po rezavých vlasech. „Kde jsme vlastně včera skončili?“ řekl.

„Víš co, tati?“ napřímila se a Hroch po ní otočil kostnatou hlavu. „Uděláme to trochu jinak.“

Otec na ni malounko překvapeně pohlédl a nechápavě zdvihl obočí.

„Já budu na začátku vyprávět místo tebe,“ řekla.

„Nerozumím ti, Charlottko.“

Charlotta se posadila na zem vedle geparda a dotkla se prstem – na kterém se už rýsoval pěstěný nehet jako neklamná známka takřka nepozorovaně přišedšího ženství – jedné z tmavých skvrn na jeho žlutooranžovém těle.

„No, budu zkrátka mluvit,“ řekla tiše, „o tvým světě Zahrady oka. O tom světě, cos tak dlouho schraňoval jen pro sebe. Něco už o něm vím.“

Otec tázavě kývl k bambusovým monstrancím v otevřené komodě a pak se podíval na dceru.

„Ne,“ řekla, „o tomhle nevím nic, ale od včerejška už něco tuším.“ Odmlčela se a hřbetem ruky přejela po dlouhých Hrochových vousech. „Tak jo?“ pohlédla s úsměvem na otce.

Jean-Pierre Sommelier se bezděky dotkl kravaty s biliárovým motivem a přikývl.

(Při výběru vázanky byl dnes obzvláště pečlivý, dlouho zvažoval, jakou barevnou kombinaci zvolit pro tak významnou příležitost. Nakonec vybral, aspoň co se týče kulečníku, tu naprosto nelogickou. Nejde pochopitelně ani tak o to, že barevné ladění kravaty je černo-žluté. Nelogičnost spočívá v tom, že všechny koule mají žlutou barvu a že jich je sedm. Yves Saint-Laurent navrhl tuto vázanku speciálně pro Jean-Pierra Sommeliera.)

„Tak teda jo,“ řekla Charlotta. „Začnu tím, co je mi jasný už dlouhou dobu: Tvých sedm nejbližších zaměstnanců představuje sedm Hitchcockových filmů, který pořád zmiňuješ,“ pohlédla tázavě na otce.

„No, podle toho, jak to myslíš,“ řekl váhavě. „Jistě, souvislost tu je, ale neznamená to, že bych každému z nich přisoudil jeden film. Paralela je pouze v tom počtu.“

„Dobře, dál,“ přikývla Charlotta. „Celej tenhle tvůj svět se zrodil, až když jsem před pár lety onemocněla. Do té doby neexistoval.“

„To také není úplně přesné,“ zakroutil otec hlavou, „těch sedm Hitchcockových filmů jsem si vybral ještě před tvým narozením.“

„Jo, to vím, v roce 1980, po Hitchcockově smrti. Ale to byla jen shoda náhod, myslím ten počet.“

„Ano, to je pravda. Zkrátka se mi z těch čtyřiapadesáti filmů, co Hitchcock natočil, postupem času začalo nejvíc líbit těch sedm.“

„Tady něčemu nerozumím,“ řekla Charlotta. „Proč jsi těch sedm filmů tehdy nejmenoval? V té době to přece bylo jedno. Nebyla jsem na světě, nevěděls, že vůbec budu a že onemocním. Tehdy těch sedm Hitchcockových filmů nemělo žádnej vedlejší význam, nebo jo?“

„Ne, to už jsme řekli, nemělo. To byla taková nicotná shoda okolností.“

Charlotta se zatvářila odmítavě. „O náhodách už nechci nic slyšet, tati,“ řekla kroutíc hlavou.

„Pročpak? Nevěříš na náhody?“

Charlotta dlouze pohlédla na otce a do nastalého ticha sytým, jakoby netrpělivým a snad i zlostným tónem řekla:

„Ne!“

Hroch se postavil na všechny čtyři a měřil si Charlottu týmž dlouhým pohledem, jejž ona upírala na otce.

„No ale s tím se bohužel nedá nic dělat,“ pokračoval otec. „Před těmi sedmnácti lety šlo skutečně o náhodu, nebo jestli chceš, o shodu okolností. Je mi líto, že to znamená totéž. Když jsem v interview po Hitchcockově smrti řekl, že mám od něho nejraději sedm filmů z těch čtyřiapadesáti, které natočil, novinář, co se mnou dělal rozhovor, se nezeptal, kterých sedm mám na mysli. Já bych mu to tehdy samozřejmě řekl. Ale ačkoli je to dost podivné a vypadá to velmi nevěrohodně, nezeptal se, takže jsem o tom nemluvil.“

„Takže jsi u toho pak zůstal a neprozrazovals názvy těch filmů jen tak, pro nic za nic?“

„Ano, přesně tak. Byla to původně taková legrace. Oni se mě potom vždy ptali na ty názvy, ale já jsem pokaždé říkal něco v tom smyslu, že to je moje tajemství. A je legrační, že se tohle nevinné, úsměvné mlčení nakonec ukázalo jako dobrý reklamní tah. Vzbuzovalo, zprvu jen ve filmových kruzích, zájem o mou osobu. Pak se však tato drobnost začala přenášet i na filmové publikum, i na diváky, kteří chodili na naše komedie.“

Charlotta se ušklíbla. „Takže se dá vlastně říct, že když jsi nemohl přispět – jako producent – na film Hitchcockovi, on přispěl na filmy tobě,“ řekla tiše.

„Vlastně ano.“

Chvíli bylo ticho, jež rušila pouze Charlotta tím, jak hladila Hrocha po hřbetě saténovými doteky.

Jako první promluvil otec:

„A co máš vůbec proti náhodám?“ řekl.

„Je jich kolem tebe nějak moc, tati,“ odpověděla Charlotta nedůvěřivě. „Co třeba název toho Bonnardova filmu? Já nemůžu uvěřit tomu, že na ‚Zahradu oka‘ přišel sám!“

„To je přece hloupost, Charlottko,“ zavrtěl otec hlavou, „nad tím vůbec nepřemýšlej.“

„Neříkej mi, že tě jeho scénář nezaujal i tím, jak se film jmenuje.“

„Ano, nepopírám, že když jsem uviděl název filmu, velmi jsem zpozorněl. Rozhodující však byla, aspoň doufám, kvalita scénáře a také vysoká úroveň předchozích Bonnardových filmů.“

„Já zkrátka nevěřím tomu,“ nedala se Charlotta odbýt, „co říká v rozhovorech. Že vůbec nevěděl o Zahradě oka v Normandii a že už vůbec neměl tušení o tom, že producent, jemuž jeho agent scénář nabídl, bydlí přímo v oblasti, která se tak jmenuje. Prý se to dověděl až pak! No to určitě.“

Otec se rozesmál.

„Vůbec mě nezajímá,“ řekl, „jestli to věděl, nebo nevěděl, jestli si název filmu vymyslel, nebo vypůjčil, a jestli říká pravdu, nebo lže, Charlottko. To přece není podstatné.“

„Takže tohle nevíš?“ ujišťovala se Charlotta.

Otec jen zakroutil hlavou a přešel ke komodě. Debata už ho trochu začínala nudit. A snad nejvíc mu vadilo, jak se v Charlottiných otázkách mísila přísná logika a zvídavost dospělého člověka s dikcí a gesty děvčátka, dítěte. Přišlo mu to ohyzdné, nepatřičné.

„Říkalas, že od včerejška o tomhle něco tušíš,“ ukázal na bambusové monstrance v komodě, usmívaje se.

„Hm, jo,“ řekla Charlotta a otec si všiml, jak se její rty opět zavlnily v holčičích rozpacích.

Sommelier se na dceru díval a ucítil lítost nad tím, že jí tohle všechno povídá. V té chvíli vůbec nevěděl, proč to dělá. Rik van der Eyes přece říkal, že když pustí Charlottu do svého světa, ona se stane jeho součástí a znovu se mu přiblíží. Budou si prý blízko, tak blízko, jako když byla dítě. Sommelier byl však najednou přesvědčen, že tomu tak není. Vždyť je to nesmysl. Charlotta se mu naopak vzdaluje.

Všudypřítomné oko si pomyslelo totéž, co před mnoha měsíci, když Jean-Pierre Sommelier vyprávěl Mari-Luz o biliáru. „Tágo v ruce držím já,“ říká si oko, „ty ho máš pouze na kravatě.“

Charlotta vstala ze země, gepard po ní jen otočil hlavu, a objala otce kolem ramen, hledíc na bambusové předměty.

„Kolik jich je?“ řekla.

„Jak to myslíš kolik?“

„Je jich sedm, že?“ kývla Charlotta hlavou směrem ke komodě. „Sedm kalichů, sedm monstrancí… Jako sedm dnů v týdnu, jako tvých sedm nejbližších zaměstnanců…“

„Sedm dnů v týdnu?“ řekl otec udiveně.

„Pořád jsem nevěděla,“ pokračovala Charlotta, „proč jsou ty lidi každej z jiné země. Teda s výjimkou Gerarda. Fatima z Portugalska, Dane ze Slovinska, Rik van der Eyes z Belgie, Giovanni je Ital, Tereza Češka, Mari-Luz Španělka. Zbývá Gerard, to je jedinej Francouz. Nikdy jsem nad tím nepřemýšlela. Napadlo mě to teprve včera, když jsem uviděla ty liturgické předměty. Souvisí to s těmi lidmi, že? Stejně jako Hitchcockovy filmy. Je to tak, že?“

Otec přikývl. „To ano,“ řekl. „Ale jak jsi přišla na sedm dnů v týdnu? To s tím nemá co dělat. Tedy aspoň do dneška nemělo.“

„A jak to teda je?“ zeptala se Charlotta.

Sommelier začal vytahovat z komody staré knihy s potrhanými hřbety a vybledlými obálkami. Potom přišly na řadu xeroxované kopie výkresů.

„Sedm barokních kostelů,“ zamumlal, pokládaje štos výkresů na zem.

„Kostely?“ řekla Charlotta nevěřícně. Na okamžik se odmlčela a pak řekla:

„Liturgické předměty barokních kostelů a Hitchcock, teda vlastně Hroch, jak mu říká Giovanni… To je teda něco, Hrochu!“

Udělala pár kroků a podřepla u ležícího geparda, hladíc ho po hlavě.

5

V prohřáté voliéře skleníku seděla Charlotta bezmála čtvrt hodiny. Byla se už podívat snad všude, ale Giovanniho nenašla. Jeho domek nebyl zamčený, jak tomu bývá, když zahradník odjede do Dieppe, ale Giovanni nikde.

Uvědomila si, že ve skleníku vlastně nikdy nebyla tak dlouho sama. Pokaždé jím pouze s Hrochem probíhala, jen tak, anebo hledajíc Giovanniho. Ale nevzpomíná si, že by se posadila na některou z drobných laviček, jež podle zahradníkových návrhů zhotovil jeden dieppský stolař, a jenom se v teplém tichu koukala.

Teprve dnes, poprvé v životě, cítí okolo sebe barevné kaskády vlhkosti, které ulpívají na jejích bílých pažích, štíhlém krku a hubených nohou. Nikdy ji nenapadlo, že ohromná skleněná voliéra, v níž se přelévají stovky tropických vůní, je podobná bublině z dětského bublifuku. Průzračné bublině plné červených, bílých, žlutých, fialových, růžových a bůhvíjakých květů. Mezi nimi jsou rozesety malé lavičky (sotva dva lidi se na každou vejdou) týchž barev – jen méně ostrých, jemnějších – s pseudosecesním zdobením. A nad těmito květy a lavičkami přibyli nadto docela nedávno papoušci z ebenového dřeva. Na jedné z těch laviček sedí ona a u jejích nohou leží gepard.

„Umělý svět,“ pomyslela si Charlotta, „dokonalý umělý svět, jemuž kraluje rozmazané slunce, které sem dopadá skrz sklo. Na tom skle jsou drobné kapičky vody.“

Ještě k těm zmíněným papouškům z ebenového dřeva. Je jich spousta, snad čtyřicet, padesát. Když je Charlotta uviděla poprvé, jak visí na vyřezávaných ebenových tyčích, lekla se. Nelíbili se jí a nelíbí se jí dodnes. Je to hezká práce, to nepopírá. Někteří mají roztažená křídla, jiní zase hlavičku vytočenou k vchodovým dveřím do skleníku a zobák zesvětlalý paprsky vlhkého slunce. Jedni jsou velcí takřka půl metru, jiní drobní. Ale schází jim něco, co podle ní dělá papouška papouškem: Chybí jim barvy, jsou tmaví. Nemilosrdně tmaví. Giovanni jí na to řekl, že barev je tu dost. A jeho orchideje prý mezi papoušky z ebenového dřeva ještě více vyniknou.

Charlotta se podívala na hodinky. Měla by si vzít prášek. Usmála se. Od rozhovoru s otcem prášky nebere. Tedy nebere je pravidelně. Tolik let musí poslouchat ze všech stran: „Vzala sis prášky? Nezapomeň na prášek!“ Fatima, Giovanni, matka, otec: „Prášky! Mohla bys jinak jít znovu na psychiatrii, a co hůř…“

Byla to náhoda. Čekajíc ten jeden den na vyprávění, které otec přerušil s tím, že to ostatní jí dopoví zítra, ustavičně přemýšlela. Nebyla s to rozehnat myšlenky míhající se mezi Hitchcockovými filmy, jež otec zmiňoval, a liturgickými předměty z bambusu, jež viděla v komodě. A zkrátka si prášek zapomněla vzít. Poprvé po tolika letech zapomněla. Bůhvíproč ji to povzbudilo, potěšilo. Cítila se náramně.

Ne, nevezme si ho ani teď. Cítí se dobře. Je daleko citlivější. Všechno kolem sebe vidí mnohem ostřeji. Jako by se její nervy úplně obnažily. Zdá se jí dokonce, že její citlivost se natolik zvýšila, že je schopna si nahmatat chuťové pohárky na jazyku. A ty jsou přece docela nepatrné, maličké! Ne, bez prášků se cítí skvěle! Přivřela oči a nehty se lehounce dotkla Hrochovy hlavy (gepard klokotavě zavrněl).

6

Sedíc v Giovanniho skleněné voliéře s přivřenýma očima a zlehounka šimrajíc Hrocha na hlavě, přehrává si Charlotta závěr rozhovoru s otcem, od něhož uplynulo už několik týdnů. Vlhký vzduch, jenž se ve skleníku mísí s vůní květin, zakrývá dívku jako mokrá peřina.

„Jak ses dostal k těm kostelům, tati?“ ptá se. „A co je to vůbec za kostely?“

Otec jí ukazuje, aby šla k němu a podřepla u štosu oxeroxovaných výkresů. Jakmile tak učinila, otec se dotkl prstem archu, který ležel nahoře. Ona čte: „Kostel Sao Pedro dos Clérigos, Porto.“

Otec jen přikyvuje, odkládá tento arch stranou a ukazuje prstem na jiný. Ona znovu čte: „Kostel sv. Karla Boromejského, Antverpy.“

Následují kostel pařížské Sorbonny, katedrála a kaple sv. Kalicha ve Valencii, kostel S. Ivo della Sapienza v Římě, jeden barokní chrám v Lublani a kostel sv. Jana Nepomuckého v Praze.

„Sedm barokních kostelů,“ povídá otec. „Sedm zaměstnanců, pocházejících ze zemí, kde tyto kostely stojí. Sedm filmů Alfreda Hitchcocka. A především,“ ukazuje otec na bambusové předměty v komodě, „přesné kopie liturgických předmětů, s nimiž se v těchto sedmi kostelech slouží mše.“

Ona znovu listuje ve výkresech.

„Promiň, tati,“ povídá, „ale tohle snad není baroko? To je přece gotika.“

Otec jí nakukuje přes rameno.

„Ano, katedrála svatého Kalicha ve Valencii, to je gotika. Tedy nepočítáme-li průčelí katedrály. Avšak mše, které mají, jak uznáš, přímou souvislost s mými bambusovými liturgickými předměty, se tu často slouží v kapli. A tahle kaple, to je pozoruhodná směsice gotiky, renesance a baroka!“

„A podle čeho jsi vůbec vybíral ty kostely?“ ptá se ona. „A proč jsou zrovna barokní?“

„Neznám krásnější náboženskou stavbu, než je barokní kostel!“ povídá otec.

„No dobře teda,“ povídá ona. „Ale podle čeho jsi vybíral ty kostely?“

„Podle možností. Podle pravděpodobnosti.“

„Cože?“ vrtí ona udiveně hlavou.

„Nejkrásnější barokní stavby stojí ve Střední a Jižní Americe –“

„No jo,“ ona na to, „ale ty tvoje kostely jsou přece všechny v Evropě.“

Otec vstává a bere z komody nějakou knihu.

„Počkej, něco ti přečtu,“ povídá. Chvíli v knize listuje a potom čte:

„Ve Španělsku a v Portugalsku vzniklo baroko po italském příkladu a dospělo zde k spontánnímu rozkvětu, který neočekávaně zapůsobil na Jižní Ameriku… A tohle je důležité, poslouchej!“ povídá otec a pokračuje ve čtení: „Španělský a portugalský příklad umožnil uměleckému cítění tamějších národů sladit bez sebemenšího násilí snahu po napodobení evropského umění s jejich vlastními vyjadřovacími způsoby.“ Otec zdvihá oči od knihy a z hlavy cituje poslední větu: „Výsledkem bylo umění, které nemá obdoby.“

„Hm, tys nějaké barokní stavby v Jižní Americe viděl?“ povídá ona.

Otec přikyvuje. „Byl jsem tam několikrát, naposledy před devíti lety. Pojď sem,“ bere z komody další knihu, „ukážu ti které.“

Ona nakukuje otci přes rameno.

„Vidíš, tady,“ ukazuje otec na obrázky. „Tohle je úžasná stavba.“

„Jo,“ přikyvuje ona. „Přijde mi to, jako baroko na indiánskej způsob.“

„Přesně tak,“ povídá otec. „Tohle je v Mexiku. Santuario v Ocotlanu u Tlaxcaly.“

Otec dál listuje v knize.

„Anebo tady,“ ukazuje na další obrázek.

„Neudělals tam tehdy nějaký fotky?“ přerušuje ho ona.

„To víš, že jsem tam fotil.“ Otec vytahuje z komody fotografie velkého formátu a ona si je prohlíží.

„Tohle je taky dobrý,“ povídá ona.

Otec se dívá na fotografii v její ruce.

„Ano,“ přikyvuje, „tohle je v Peru. Kostel svatého Františka v Limě.“

Ona odkládá fotografie.

„Máš pravdu, tati,“ povídá. „Jsou to nádherný stavby. Úplně jiný než barokní kostely v Evropě. Tím spíš by mě ale zajímalo, proč sis nakonec vybral sedm evropských barokních kostelů? Jak ses k těm kostelům vůbec dostal?“

7

Všudypřítomné oko, třebaže zná všechny otázky a odpovědi, tehdy čekalo, jak se bude Sommelier na Charlottinu předchozí otázku tvářit. O tom však Charlotta před těmi několika týdny, kdy se rozhovor udál, neměla pochopitelně ani potuchy. A nemá o tom samozřejmě nejmenší potuchy ani nyní, kdy si v Giovanniho skleníku s přivřenýma očima přehrává závěr tohoto rozhovoru.

„Jak jsem se dostal k těm evropským barokním kostelům?“ povídá otec. „To bylo před pár lety. Když jsi onemocněla. Předtím jsem se zajímal o baroko v Jižní Americe…“

„To vím,“ povídá ona netrpělivě.

„No,“ pokyvuje otec hlavou, „od roku 1980, co zemřel Hitchcock – respektive Hroch, jak říká Giovanni –, jsem měl sedm Hitchcockových filmů. Když ses vrátila z psychiatrie,“ otec na ni pohlédne, jako by se bál, zda ji slůvko „psychiatrie“ nesloží (kdyby jen věděl!); „když ses vrátila z psychiatrie, potřeboval jsem se něčím rozptýlit. S maminkou nám to moc nešlo, jako bychom si úplně přestali rozumět. No a mě tehdy napadlo, že bych k těm Hitchcockovým filmům mohl přiřadit sedm kostelů…“

„Ale proč sis nevybral nějaký kostely v Jižní Americe?“ ptá se ona.

„Chyběli tomu lidi,“ povídá otec zamyšleně, jako by ji neslyšel.

„Jací lidi?“ ptá se ona nechápavě.

„No,“ pokračuje otec, „filmy jsou pro lidi, a taky v nich lidi hrají. Kostely byly sice stavěny jako nepatrný odraz Boží velikosti, ale stavěli je lidi, a taky pro lidi… Už chápeš?“

„Ne.“

„Měl jsem sedm filmů a zálibu v jihoamerické sakrální architektuře,“ pokračuje otec trpělivě. „Od sedmi filmů je přece pouze krůček k sedmi kostelům –“

„No to je jasný,“ skáče mu ona do řeči. „Ale měls přece rád barokní kostely v Jižní Americe?“

Otec se na ni dívá s vážným výrazem v obličeji.

Po chvíli pokračuje:

„Charlotto,“ povídá a kroutí hlavou, „velmi těžko bych přece sháněl sedm Jihoameričanů, kteří by uměli francouzsky, kterým by dali pracovní povolení a kteří by především byli ochotni žít na Zahradě oka.“

Ona na to: „Rik van der Eyes a tvoje sekretářka tady taky nežijí!“

„To je pravda,“ povídá otec. „Nakonec to rozhodl Giovanni.“

„Giovanni?“ opakuje po něm ona udiveně. „Co s tím má společného Giovanni?“

„Když se dostavovala Zahrada oka,“ povídá otec, „sháněl jsem zahradníka –“

„Ale to přece bylo v době,“ skáče mu ona do řeči, „když jsem byla ještě zdravá! Giovanni je u nás od mých dvou tří let!“ dívá se na otce tázavě, podezírajíc ho ze lži.

Otec začíná mluvit o tom, že už tehdy, kdy zaměstnával Giovanniho, uvažoval o spojení filmy–kostely–lidi.

„Ale říkals přece,“ namítá ona, „žes s tím začal, až jsem se vrátila z psychiatrie!“

„Prakticky ano. Ale uvažoval jsem o tom mnohem dřív, opravdu!“

Všudypřítomné oko ví, že Jean-Pierre Sommelier nelže, Charlottě se to však příliš nezdálo. Bylo to na ni nějak zamotané.

Ale nakonec přikyvuje:

„Takže se to teda vlastně všechno odvíjí od Giovanniho?“ ptá se ona.

„No, dá se to tak říct,“ přikyvuje otec. „Jako zahradníka jsem chtěl Itala. Znal jsem totiž kostel S. Ivo della Sapienza v Římě… Giovanni je vlastně tento kostel, nebo kostel je vlastně Giovanni, jak chceš.“

„Giovanni je tento kostel,“ opakuje ona, „a zároveň jeden Hitchcockův film.“

Otec přikyvuje. „No a když jsem ho zaměstnal, začal jsem se trošku víc zajímat o baroko v Evropě a podle vytipovaných kostelů jsem velmi obtížně sehnal zbývajících šest lidí. Vůbec si nedovedu představit, kdybych měl shánět nějakého Brazilce, Bolivijce nebo Peruánce kvůli tomu, že mám rád koloniální baroko.“

Ona se otce potom ptá na bambusové liturgické předměty. Bere do ruky jeden po druhém. Otec říká, že byly trochu problémy s tím, než ho nechali vyfotografovat originály.

„A kdo to vyřezával?“ ptá se ona.

Jeden řezbář v Paříži, ale návrhy těch kopií prý kreslil Giovanni.

Ona se snaží nedat najevo překvapení. Řekne něco na ten způsob, že „Giovanni je strašně šikovnej“.

„A proč je to všechno z bambusu?“ ptá se. „Takovej divnej materiál…“

Otcova odpověď na tuto otázku ji zaujala ze všeho nejvíc.

Vypráví jí, jak před lety v nějaké botanické publikaci o bambusu četl a od té doby tvrdí, že bambus je jednou z nejpozoruhodnějších rostlin.

„Počkej, Charlottko,“ povídá po chvíli, „něco ti přečtu.“

Otec vytahuje z komody tlustý atlas rostlin a to, co čte, Charlottu zvláštním způsobem nadchne. Zní to jako pohádkový příběh.

Jednotlivé druhy bambusu se prý dělí do tří skupin podle kvetení. Jeden z těchto druhů kvete vždy zároveň na celé obrovské ploše, kde je pěstován. Ve stejnou dobu také na této obrovské ploše hyne. Tato zákonitost jde ovšem především tak daleko, že tento druh bambusu kvete zároveň ve všech zemích, kde je pěstován (Indie, Čína, Gruzie aj.). A ve stejnou dobu v těchto zemích také hyne.

„Tyto liturgické předměty,“ vytahuje otec z komody jednu monstranci, která žhne jako bambusové slunce, „jsou pochopitelně vyřezány z tohoto druhu bambusu.“

Charlotta bere do rukou nejen monstrance a kalichy, ale také mešní konvičky. Přijdou jí půvabné ve své křehkosti, i tím, jak jsou lehounké.

Potom se otec znovu vrátil k tomu, co ona říkala; totiž k tomu, že sedm Hitchcockových filmů, sedm barokních kostelů a sedm lidí ze zemí, kde tyto kostely byly postaveny, že tohle všechno může také připomenout sedm dnů v týdnu. Znovu se ptá, jak ji to napadlo.

„Mně se v Bibli nejvíc líbí,“ ona na to, „úplnej začátek Starého zákona. Jak Bůh stvořil svět během sedmi dnů. Když teda počítám i neděli, kdy odpočíval. Často si to čtu.“

Otec pokyvuje hlavou.

„To je zvláštní, že mě tohle nenapadlo.“

Ona povídá:

„Fakticky mě to přitahuje, fascinuje… stvořit svět… během pár dnů. Třeba by to ještě šlo! Každej si může stvořit svět během sedmi dnů. Nebo během téhle doby naplnit svůj svět dosavadní.“

Otec mlčí.

Všudypřítomné oko na rozdíl od Charlotty ví, že v té chvíli otec ucítil chvějivý, mrazivý strach. Rozlévalo se v něm dvojče téhož strachu, jejž cítil tolikrát v uplynulých letech, kdy se mu zdálo, že Charlotta vůbec není nemocná. A okamžitě měl před očima vývěsní štít bistra Apríl, před kterým se kdysi zhroutila.

„To všechno, cos mi řekl, tati,“ povídá ona, „připomíná pasti. Jsou to jakási oka, mezi kterými existuješ.“

Jen Všudypřítomné oko ví, že strach Charlottina otce touto její otázkou nepolevil, ba naopak.

„Jaká oka, Charlottko?“

Nebožák, chce rozmělnit svůj strach v něžném oslovení jeho původce, myslí si Všudypřítomné oko.

„Kostely, lidi, filmy, to jsou všechno pasti, oka, co sis nakladl, a teď musíš žít jen mezi nimi!“ povídá ona. „Jsou to oka tebou dlouho zatajovaného světa Zahrady oka, tvého domova… Oka Zahrady oka, to zní hezky, ne?“ dodává ona ještě.

„Tak to přece není,“ kroutí otec zarputile hlavou.

Pouze Všudypřítomné oko ví, že otec při této odpovědi blahořečil sám sobě, že Charlottě neřekl všechno o filmové Zahradě oka Françoise Bonnarda a o své stínové roli v ní. A málem to udělal!

„Nikdy tě nenapadlo, tati, mít v téhle komodě pravý liturgický předměty tvých sedmi kostelů? Víš, místo těch bambusových kopií pravý, chápeš?“ ptá se ona.

„Cože?“ zírá otec udiveně.

Za vším je zahradník

1

Giovanni myslel už několik týdnů stále na to samé. Od toho dne, kdy našel Charlottu, jak sedí v jakémsi polospánku mezi ebenovými papoušky ve voliéře skleníku, ho trápila jediná věc: Prášky. Charlottiny léky, jež dívka bere od svých osmi let. Zahradníkovi se zdálo, že Charlotta se znovu kamsi propadá. Avšak zatímco její první proměnu, když se před lety vrátila z psychiatrie, charakterizoval vyhaslý pohled a později přízračné brouzdání s malým Hrochem po Zahradě oka, nyní tomu bylo naopak. Charlottina současná proměna začala být zřejmá, jak si Giovanni všiml, po návratu Jean-Pierra Sommeliera z natáčení v Bretani. Od té doby bylo její chovám naprostým protipólem někdejší letité vyhaslosti. Tedy nikoli přízračné mlčení, kolorované všudypřítomným gepardem, nýbrž přízračné veselí, kam Charlottin gepard, stále ji sice provázející, jako by nepatřil.

Když před pár týdny Giovanni vstoupil do voliéry skleníku a uviděl ji, jak sedí se zkříženýma nohama a s přivřenýma očima na drobné barevné lavičce, utrhl orchidej a dal ji dívce do klína. Byl to tentýž druh orchideje, kterou pro ni vypěstoval před několika měsíci – střevíčník pantoflíček. Tehdy jí květinu dával ze samé radosti. Charlottino chování se přece v té době tak náhle změnilo, a s ním přišla lehkost a půvab i na zšeřelou Zahradu oka. Tenkrát mu řekla, že se jí znovu, po letech, zdají sny. Vlastně jeden a týž sen stále dokola, sen o tom, jak se coby dítě zhroutila v Dieppe před bistrem Apríl. Charlottě se tehdy zdálo, že s tímto snem se jí vrací celé dětství. A vypadala spokojená, ne-li šťastná.

Jakmile však před několika týdny položil ve skleníku orchidej do Charlottina klína a ona otevřela oči, lekl se. Byly to oči rozkmitané utrženou energií, jíž bylo děsivé, dynamické veselí. Přízračná radost se dovádivě vlnila v její tváři. Přízračná proto, že neměla žádné omezení; že neznala žádné omezení.

Děkovala o překot za střevíčnik pantoflíček.

„Charrlottka, berreš prrášky?“ zeptal se do přívalu díků.

Odpověď, jež semlela kdeco:

„Jasně, Giovanni, jasně že beru… Hele, říkal mi tatínek, žes kdysi dělal návrhy těch bambusových liturgických předmětů, víš, co má v kinosále, pro nějakýho stolaře. Nevěděla jsem, že jsi tak šikovnej, Giovanni. Nepodíváme se někdy na nějakej Hitchcockův film? Já už můžu do kinosálu… a prášky beru.“

Giovanni okamžitě šel za Sommelierem. Ten se však chystal do Paříže kvůli Bonnardově Zahradě oka. Když mu zahradník řekl, že jde o Charlottu, sice ho vyslechl, dokonce s podivně vážnou tváří, ale prý se mu nezdá, že by s ní bylo něco v nepořádku.

„Myslím, pan Sommelierr, že… vysadila prrášky…“

Ne, tomu on nevěří. Promluví však se svou ženou, aby nechala Charlottu prohlédnout rodinným lékařem. Ale ať si Giovanni, pokud může, více všímá Charlottina chování.

Slíbil Sommelierovi, že to řekne i Fatimě.

Giovanni šel za Charlottinou matkou se Sommelierem. Ta se tvářila vystrašeně. Spojí se s rodinným lékařem, aby se na Charlottu podíval.

Jak Giovannimu, tak paní Joan se zdálo, že poprvé od toho milování v trávě se spolu dokážou bavit beze studu.

2

Jean-Pierre Sommelier se napil vína a pohledem uhnul k oknu.

Rik van der Eyes sledoval svého šéfa s ustaranou tváří; po pařížských divadlech, na večírcích i mezi lidmi od filmu se začalo šeptat o Sommelierově vztahu s Mari-Luz.

Oči Jean-Pierra Sommeliera zvolna klouzaly po nekonečném sklu, jež odděluje hosty luxusní restaurace od sluncem rozehřátých zdí katedrály Notre-Dame. Sommelier v duchu počítal své poslední návštěvy v tomto podniku.

Každá z nich, pomyslel si, byla úplně jiná. 1. dubna, na Apríla, pracovní oběd s Bonnardem. Potom přítomnost při natáčení „popleteného doteku“ o několik měsíců později, a nějaký den nato přehrávání této scény Bonnardovy Zahrady oka s Mari-Luz. Mezitím jen pár osamělých obědů. A nyní tu sedím s Rikem. Každá návštěva odlišná, říká si v duchu, ale všechny do jedné důležité. Vlastně se dá říct, že to jsou jakési milníky letošního roku.

Když se Eyesovi před několika týdny doneslo, že mezi nejdražšími sklenkami šampaňského v Paříži je veřejným tajemstvím Sommelierův vztah s Mari-Luz, byl překvapen. Neměl o tom ani tušení. Zprvu se ho jako vždy dotklo, že Sommelier znovu obešel jeho roli důvěrníka. Ale nakonec začal dělat všechno pro to, aby mezi pařížskými klepnami ve skvěle střižených šatech rozesel semínka nejistoty. Brzy se začalo říkat, že „to s tou husičkou a Sommelierem není zase tak jisté“.

„Pane!“ řekl číšník.

Sommelier pohlédl na Eyese a nepřítomně se usmál.

„Přinesli jídlo, pane Sommeliere.“

Číšník s půvabnou dívčí tváří stál u stolu s jednou rukou za zády a doléval víno.

„Ach ano, jídlo…“ Sommelier jen pokývl hlavou „Poslyšte, Paule,“ zdvihl oči k číšníkovi. „Ještě nemáte svůj lyžařský servis?“

„Promiňte, pane…“

„Mám na mysli docela malý servis,“ pokračoval Sommelier s úsměvem, „kde byste montoval vázání, brousil hrany a tak… Na sobě byste míval nažehlené montérky s náprsenkou, na které by byla vyobrazena zasněžená pyramida Matterhornu a přes ni by se táhl rázný nápis SKI…“

„Promiňte, pane… Nerozumím vám.“

„To nic, Paule, jen jsem žertoval. Šéf tu není, viďte?“

„Bohužel, pane Sommeliere.“

„Tak ho ode mě aspoň pozdravte, ano?“

Číšník řekl, že to jistě udělá, a po nepatrné úkloně, při níž se jeho jemná tvář na okamžik schoulila ve stínu, svižně odkráčel s profesionální distingovaností po tlustém koberci.

„On je nějaký vášnivý lyžař, pane Sommeliere?“ řekl Eyes, vkládaje sousto do úst.

„To jsme všichni, milý Riku, vášniví lyžaři.“

Chvíli bylo ticho. Jen cinkot stříbrných příborů.

„Zlobíte se na mě, pane Sommeliere,“ řekl Eyes, „že jsem vás navedl k tomu, abyste Charlottě všechno řekl? O kostelech, Hitchcockovi, o vašem nejbližším personálu?“

Sommelier jen zakroutil hlavou.

„Dnes mi telefonovala žena,“ řekl váhavě. „To Giovanniho podezření, že Charlotta přestala brát prášky, je nejspíš liché.“

„Opravdu? To jsem moc rád.“

„Byl u ní náš lékař a pořádně ji prohlédl… Je prý maličko živější, ale i když to prý nemůže tvrdit s jistotou, podle něj bere léky poctivě a pravidelně. Jenom by snad neškodilo, předepsat jí něco silnějšího. Poradí se s kolegy.“

„Říkáte, že je v pořádku?“ Eyes upil vína.

„Ano, ano, zaplaťpánbůh. Jenom je malounko živější, holčička moje.“

3

Ztratil se Hroch. Nikdo to nechápal a všichni geparda hledali. Giovanni, Fatima, Dane, Gerard i Tereza; kdyby na Zahradě oka žili Rik van der Eyes a Mari-Luz, hledali by také. Charlotta, pokukujíc s vážným výrazem v obličeji po Giovannim, zběhala okolí Sommelierovy rezidence; a zapojila se i Joan Sommelierová.

Nakonec zvíře našel Giovanni na pobřeží. Hroch ležel v trávě na vrcholu útesů – mezi oblými bílými kameny, jež připomínají zasněžené želví krunýře. Ležel na témže místě, kam před několika měsíci Charlotta přiměla Giovanniho jít na procházku. Vyprávěla mu tehdy, že se jí opět zdají sny.

Gepardovo tělo bylo úhledně položeno na okraji čtyřicetimetrové propasti, z jejíhož dna, z výhně modrozelených mořských vln, vyrůstají bílé útesy („bílý lízátka“, jak říkávala Charlotta, když byla malá).

Když tu tehdy byli Charlotta a Giovanni spolu, Hroch běhal po husté trávě mezi hladkými bílými kameny, oceán bušil do bílých tympánů útesů a Charlotta se tanečním krokem blížila k okraji propasti, něco na Giovanniho volajíc. Dávala si ruce k ústům, avšak přívaly modrozelených vod nepřekřičela. Giovanni na ni volal, aby nechodila tak blízko ke kraji, a ona křičela na něho, že „to je přece parádní jméno pro hospodu – Apríl! Apríl!“.

Rána na Hrochově krku nebyla nijak velká, bodnutí nožem, které přeťalo krční tepnu.

„Proboha!“ zakvílela Fatima. Tklivost jejích písní o hájích pomerančovníků, jejichž oranžovými plody neznatelně kývá vítr, bude v příštích dnech ještě procítěnější.

„Kristepane!“ vydechl Dane. Pod tíhou pohledu na mrtvé žlutooranžové zvíře s tmavými skvrnami se jistě mnohokrát trefí. A dopředu vybere pro Jean-Pierra Sommeliera ty skladby, jež si on, usedaje do rolls-royce, bude přát slyšet z přehrávače kompaktních disků.

„Panebože!“ zamumlal Gerard. Aspoň v několika následujících týdnech nejspíš nebude experimentovat s polohami při sexuálním styku.

„Ježišikriste!“ řekla rázně Tereza. Spálené hýždě se jí už zahojily. Možná přece jen maličko lituje, že se tehdy Charlottě pošklebovala, ukazujíc jí parfém s názvem Baroq, který dostala od jejího otce.

Joan Sommelierová si přitáhla dceru k sobě a spěšně jí zakryla oči. „Nedívej se tam, Charlottko,“ zavzlykala.

Giovanni stál nad mrtvým Hrochem poškubávaje rameny. Také v obličeji mu cukalo a jeho tlusté tváře se rosolovitě chvěly.

„… Ťampá po kytičkách,“ zašeptal.

Potom dlouze a přísně pohlédl na Charlottu, jež se vymanila z matčina ochranitelského objetí. Několik vteřin se jí díval do očí, jako by z nich chtěl vyčíst to, čím si byl jistý. A ten pohled mu přišel nekonečně dlouhý. Dívka jej opětovala. V její bílé tváři, rámované vlasy jako oheň, se nic nepohnulo. Jenom z levého oka jí vyklouzla slza a pomalu stékala po strnulém obličeji. Zastavila se v levém koutku úst a matně se leskla.

4

François Bonnard neměl ani zdání o tom, co se děje na Sommelierově Zahradě oka. Natáčení filmové Zahrady oka skončilo. Zbývala práce ve střižně a postsynchrony.

Filmový štáb strávil měsíc v Peru a půldruhého měsíce na Papui-Nové Guineji. Těchto několik týdnů přišlo Bonnardovi nejúžasnějších z celého natáčení. Jako by se teprve během tohoto období naplnila režisérova slova o vizuálnosti ve filmu, jimiž na počátku jara při schůzce v Sommelierově rezidenci obhajoval svou „režijní rozpínavost“. Tak tehdy za souhlasného přikyvování Rika van der Eyese, vzpomínal Bonnard se samolibým úsměvem, označil producent moje režijní záměry.

Mika Nilile a Erika Sürrotová byli skvělí. Také lze předpokládat, že jejich výkonu prospěla nepřítomnost Jean-Pierra Sommeliera. Bonnardovi naopak připomínky, které producent vždy jen vyslovil, ale nikdy netrval na tom, aby se realizovaly, trošku scházely.

François Bonnard byl nadšený filmovým materiálem, který pořídil ať na Papui-Nové Guineji, ať v Andách. Při večerních projekcích neskrýval spokojenost. A třebaže ho ještě čekalo natáčení závěrečné scény Zahrady oka, i po návratu do Paříže si především záběry pořízené pod ledem horského jezera často promítal nikoli z pracovního, nýbrž čistě z diváckého zájmu. Zmíněnou závěrečnou scénou Zahrady oka bylo milování Anne a Paula na perském koberci za statisíce franků.

Anne a Paul, milenci filmové Zahrady oka, kteří se podle scénáře vydali na Papuu-Novou Guineu, si tu vyměnili role s šesticí domorodců. Nyní byli oni nehybnými pozorovateli života na indonéském ostrově. Etnograf ze Sorbonny a Bonnardův odborný poradce profesor Prévert musel cítit zadostiučinění. Sürrotová a Nilile nevěřícně zírali na kmenové rituály, prováděné domorodci, kteří ještě před několika měsíci sváděli nerovný zápas se stříbrnými příbory v luxusní pařížské restauraci.

Režisérovi Zahrady oka však na rozdíl od Préverta daleko více učarovala práce při natáčení pod ledem horského jezera v peruánských Andách. Lépe řečeno nikoli práce (záběry pod ledem pochopitelně pořizovali profesionální potápěči), nýbrž její výsledky. Má nyní takřka čtyřicet minut čistého času filmového materiálu, na němž jsou zachyceny temně modré hlubiny jezera a proměnlivá struktura bílomodrého ledu.

Jakmile práce v Andách skončila, telefonoval Riku van der Eyesovi, jelikož Sommeliera nemohl zastihnout.

„To jsem moc rád, žes skončil!“ namítal producentův tajemník ostře, když slyšel v režisérově hlase radostný tón. „Víš moc dobře, že si myslím, žes do Peru vůbec neměl jezdit. Stejně jako na Papuu-Novou Guineu. Přišli jsme zbytečně o statisíce franků. Řekni mi, co s tím materiálem, který jste tam natočili, vůbec budeš dělat?“

„Je úžasnej, Riku,“ dráždil Bonnard Eyese. „Co s těmi obrázky budu dělat? Tyhle chladné záběry budou kolorovat milování Anne a Paula na tom perském koberci, co jsem na Sommelierovi a tobě vymámil!“

5

Mari-Luz dobře věděla, co ji dnes čeká. Těšila se.

Světlerůžový koberec v jejím obývacím pokoji ladí sice se světlým nábytkem a světlezeleným látkovým stínidlem stojací lampy, avšak temně rudý kostým, který má Mari-Luz na sobě, vnáší do tohoto souladu disharmonii. (Stejně jako sedm rudých růží, které přinesl Sommelier.) Ví to, a přesto si ho oblékla. Pochopitelně také černé punčochy a temně rudé lodičky.

Těsně před Jean-Pierrovým příchodem stála v koupelně před rozměrným zrcadlem jen v černé podprsence a klidnými doteky skleněné zátky nanášela Poslední mramor. Parfém se napřed měkce zaleskl za půvabně vykrojenými boltci a v jejím snědém podpaždí. Potom udělala vazkou čáru na hrudi a dívala se, jak slza vůně se pozvolna posouvá žlábkem mezi ňadry. Malou baňatou lahvičku z černého skla s posledními kapkami Posledního mramoru držela během této procedury třemi prsty za titěrné hrdélko. Už v ní nezůstalo skoro nic. Ještě párkrát se tím půjde navonět, pomyslela si. Musím potom pečlivě zvolit tu pravou příležitost, kdy ho použít.

Jean-Pierre sedí s koleny u sebe v hlubokém křesle a přejíždí očima od kytice růží na stole k Mari-Luz v temně rudém kostýmu. Jelikož tmavé sako odložil hned po příchodu, kravata s biliárovým motivem svítí na bílé košili naprosto neskrývaně. Objemné krabice, jež leží na stole, zabalená v dárkovém papíře a převázaná mašlí, si všiml okamžitě, jak vstoupil do místnosti, ale neřekl ani slovo.

Pokusil se Mari-Luz políbit na krk, ale odtahujíc se, jen se usmála.

„Mám dojem, že ti dlužím nějaké vysvětlení,“ začal po chvíli.

Neodpověděla, pouze se natáhla po krabici a ze stolu ji přemístila do svého klína.

„Něco pro tebe mám, Jean-Pierre,“ řekla. „Myslím, že budeš mít radost.“

„Víš, Mari-Luz, to v Bretani…“ řekl, dotýkaje se kravaty.

„To bych spíš měla vysvětlovat já,“ usmála se.

„Ne, počkej… Mám na mysli to s tím Aprílem.“

„Ano, přesně tak!“ vyhrkla „Apríl! Měls ji na Apríla, tu kravatu,“ ukázala na vázanku na jeho krku. „Přesně tuhle, že? Od té doby, co si pamatuju, nosíš sice pořád tyhle biliárové vázanky, ale tuto barevnou kombinaci jsi v mé přítomnosti od letošního 1. dubna na sobě neměl.“

„No právě. Jsem rád, že sis všimla.“

Odmlčel se, jakoby omluvně se usmál, zlehka nasál nosem Mari-Luzinu vůni.

„Ještě ho máš?“ řekl.

Zahleděla se na krabici v klíně.

„Hm, je to příjemná vůně. Moc příjemná.“

„Už ten název je pěkný, Le Marbre Dernier.“

„Ano, Poslední mramor.“ Stále se dotýkala krabice ve svém klíně. „To jsem já, že – Poslední mramor?“

Jean-Pierre na Mari-Luz pohlédl, zakroutil hlavou a řekl, že jí nerozumí. Stále váhal, nevěda, co všechno jí má říci.

„Dals mi parfém s tímto názvem,“ pokračovala Mari-Luz, „abys tím vyjádřil, že se mnou je to něco jiného, než s tou spoustou ženských, které byly přede mnou, že?“

„Před tebou?“ usmál se Jean-Pierre. „Ty ženy před tebou, to bylo jen zahlazování Aprílu! Pokus utéci od skutečnosti, která se k Aprílu vztahuje.“

Neříkala nic, jen na něho koukala.

„Apríl, to je jméno bistra v Dieppe, kde se před několika lety zhroutila Charlotta, což změnilo dosavadní život na Zahradě oka. Poslední mramor, který jsem ti dal letos na Apríla, to byla taková nevinná hříčka, laškovný pokus, jak ten – řekněme – Charlottin Apríl uplatit… láskou k tobě. No, zprvu sympatií, teď už láskou.“

Jean-Pierre se naklonil k Mari-Luz a lehce ji políbil na ústa. Neodtahovala se, dokonce pootevřela rty.

„A není v tom ještě něco jiného?“ řekla a vědoucně se usmála. „Mám na mysli to, že sis vybral zrovna mě…“

Přerývaně se nadechl. „Mohl bych dostat trochu vody?“ řekl. „Špatně se mi dýchá.“

Když mu podávala sklenici, starostlivě na něho pohlédla.

„Je ti něco, Jean-Pierre?“

Zakroutil hlavou a pokračoval:

„Ale jistě,“ řekl malounko sklesle. „Skutečnost, že jsem si vybral zrovna tebe, má souvislost se Zahradou oka. S mou Zahradou oka. Ale teď už je to jinak a není to důležité. Leccos přece tušíš… Nebo o tom mám mluvit?“ zeptal se.

„Ne,“ hlesla a svezla se z křesla na světlerůžový koberec, který má sice daleko do peršanu Françoise Bonnarda, avšak v tuto chvíli mu půvab neschází.

Jean-Pierre sundal kravatu s biliárovým motivem a opatrně ji pověsil na opěradlo židle. Vysvlékl si košili. Posadil se na koberec vedle ní a pomohl jí ze sukně. Ona jemu z kalhot.

Dotýkajíce se dlaněmi koberce, řekli oba zároveň:

„Je hebký.“

Rozesmáli se. A ten společný smích, jak se aspoň Sommelierovi zdálo, tu byl místo jeho dalšího vysvětlování, jež jí ještě dlužil. I Mari-Luz to tak chápala.

Rozepnul jí podprsenku.

„Ještě moment,“ řekla nepříliš romanticky. Krabici v dárkovém papíře měla stále v klíně. Začala ji rozbalovat.

„Co je to?“ zeptal se.

„Je tvoje,“ řekla, podávajíc mu těžítko, které Sommelier tolik obdivuje. „To je dárek ode mě.“

„Něco jako Poslední mramor?“ usmál se něžně. „Abys nelitovala. Je to přece rodinná relikvie… Děkuju ti, Mari-Luz.“

Měděné těžítko, které stávalo na Mari-Luzině kancelářském stole v Sommelierových ateliérech, se nyní celkem pěkně vyjímalo na koberci v jejím obývacím pokoji. Když jí ho dědeček před mnoha lety dával, jistě nepředpokládal, u koho skončí. Dědilo se přece z generace na generaci.

Sommelier si znovu s obdivem prohlížel výjev, který těžítko ztvárňovalo: Býk, jemuž toreador zasazuje poslední ránu a z jehož nezřetelných nozder vyklouzává poněkud směšně šest bublin poslední zuřivosti.

Milovali se.

Jean-Pierre vnímal ostře vztyčená Mari-Luzina stehna, vůni Posledního mramoru mezi ňadry, vlas Mari-Luzina koberce, světlezelené látkové stínidlo stojací lampy, pot na svém čele a horké záškuby bolesti na hrudi. Také jeho pohled tu a tam sklouzl k těžítku, jež stálo na koberci na dosah ruky.

„Miluju tě,“ špitla Mari-Luz příliš romanticky, když na ní Jean-Pierre zůstal bezvládně ležet. „Slyšíš?“

Sommelier se nehýbal.

„No tak, Jean-Pierre, jsi těžký!“

Pohladila ho po vlasech a oběma rukama zvedla jeho hlavu, opírající se dosud bradou o její snědé rameno.

Zíraly na ni dvě nehybné, mrtvolně vypoulené oči.

„Bože!“

Ztěžka a zároveň klopotně, jako by ze sebe cosi odhazovala, se vysoukala zpod bezvládného těla a běžela k telefonu.

„Kristepane!“

Žduchla do židle, na jejíž opěradlo si Sommelier pověsil kravatu, kterou měl naposledy letos na Apríla. Židle se legračně zakymácela a vázanka s biliárovým motivem spadla na koberec.

6

„Usouložila jsem ho k smrti,“ vzlykala Mari-Luz dva dny po pohřbu Jean-Pierra Sommeliera, opírajíc uslzenou tvář o Catherinino rameno.

„Ale prosím tě, takhle to nemůžeš brát,“ konejšila ji Catherine. „Infarkt… Byla to nešťastná náhoda, že zrovna při tom…“

Pohřbu se účastnili jen ti nejbližší. Ačkoli to nebylo snadné, Joan Sommelierové se podařilo s Eyesovou pomocí udržet celou věc v tajnosti. V novinách se o producentově smrti sice hodně psalo – tím spíš, že Zahrada oka Françoise Bonnarda měla jít za pár týdnů do distribuce –, avšak o jejích okolnostech nepadlo jediné slovo.

S Mari-Luz se Joan Sommelierová sejít nechtěla, požádala však Rika van der Eyese, aby s ní promluvil.

„Odpusťte, paní Joan,“ klopil čerstvý ředitel Sommelierových ateliérů oči, „ale nejsem si jistý –“

„Chci vědět, jak to dlouho trvalo… Prosím.“

Když Joan Sommelierové toho odpoledne zatelefonovali a řekli jí, co se stalo jejímu manželovi, kdesi za strašlivým leknutím a náhlou prázdnotou cítila úlevu. Dokonce se jí zdálo, že čím víc pláče, úleva nejen že přichází rychleji v chladivých doušcích, ale má dokonce jakési omamné účinky. Po půlhodině nářku cítila křišťálovou čistotu v sobě i mimo sebe.

„Promiňte, paní Joan… ale pokud chcete vědět něco víc o tom… přátelství…“ koktal Eyes, „měla byste si s… Mari-Luz promluvit sama…“

Umluvila ho. Prý by se styděla. A jelikož se „ta žena“, jak řekla, bezesporu cítí strašně, bylo by to vrcholně trapné.

„Užila jsem si dost,“ říkala nakonec, „když jsem se ptala lékaře z pohotovosti, kterou ‚ta žena‘ zavolala, kdy se to Jean-Pierrovi stalo a jak.“

Eyese překvapil teskný klid a noblesa, s jakou Joan Sommelierová mluvila. Něčeho takového si u ní dříve nevšiml.

Mari-Luz toho Eyesovi příliš neřekla.

„Víš,“ pokyvoval Eyes rozpačitě hlavou, „šéfova žena chce vědět, jak jste spolu dlouho to…“ udělal rukama gesto, naznačující jakýsi valivý pohyb.

Mari-Luz se cítila špinavá, celá špinavá. Brala prášky na uklidnění a na spaní, a přece nemohla usnout. Chtělo se jí odpovědět, že asi patnáct minut.

„Bylo to poprvé, Riku,“ řekla nakonec.

Pochopitelně věděl, že lže. A Mari-Luz bylo samozřejmě jasné, že to ví.

„Jistě,“ řekl. „Jen se to tak stalo.“

„Jo, jen tak.“

„Nemluvilas o tom s nikým…?“

Prý ne.

„Tak u toho zůstaň!“ Tón Eyesova hlasu se náhle změnil. Byl rozhodný, možná dokonce ostrý, ale klidný.

Tváří v tvář tomuto tónu se Mari-Luz cítila v bezpečí, poprvé po tolika dnech.

Všudypřítomné oko sledovalo jejich rozhovor s účastným zájmem.

„Víš… Mari-Luz…“ začal Eyes znovu koktat, „pokud jde… o pohřeb –“

„Proboha!“ vyjekla. „Jestli ti jde o to, že by nebylo vhodné, abych šla na pohřeb, můžeš být klidnej. Jistěže tam nepůjdu!“

Pohřbu filmového producenta se tedy účastnili jen ti nejbližší s výjimkou Mari-Luz. (Ta zůstala ve svém pařížském bytě a jako tolikrát od Sommelierovy smrti zírala dlouhé minuty na měděné těžítko, jež mu darovala, a jež jí přesto tak náhle zůstalo. Dotýkala se prsty výjevu, který těžítko ztvárňuje – býka i toreadora –, a je třeba říci, že poprvé v životě jí nepřišly směšné ony bubliny poslední býkovy zuřivosti, vyklouzávající z jeho nozder. Tím, jak byly nezřetelné, nepatrné, zdály se jí krásné. Ve chvíli, kdy Sommelierovi nejbližší, rozšířeni o režiséra Bonnarda, přistupovali k rakvi a loučili se s ním, dotýkala se Mari-Luz těchto bublin a mumlala: „Vyfouknutí smrti nosem.“)

Všudypřítomné oko pozorně sledovalo, jak Joan a Charlotta Sommelierovy s bílými tvářemi a měkkýma, utopenýma očima přistupují k rakvi. Po nich se s producentem loučila šestice jeho nejbližších zaměstnanců, kterou doplňoval François Bonnard, zaskočivší za Mari-Luz.

Giovanni, jenž pro slzy neviděl, položil Sommelierovi přes ruce orchidej – střevíčník pantoflíček. Rik van der Eyes se tvářil jako zaměstnanec pohřebního ústavu. Tereza se navoněla parfémem Baroq, který jí před časem Sommelier dal. Fatima si výjimečně nevzala žádnou ze svých broží. Gerard vypadal jako pošťák, který ztratil kabelu s dopisy, ale kterému řekli, že to nevadí. Dane měl na nohou boty s broučkem na patě – podobným chroustu –, které kdysi od Sommeliera dostal.

François Bonnard, pokládaje růži přes Sommelierovy ruce, nemohl zaplašit vlastní slova, která zkraje jara řekl Riku van der Eyesovi, když poprvé přilétal na Zahradu oka. Ten ho tehdy obviňoval z plagiátorství a chtěl za každou cenu vědět, proč se jeho film bude jmenovat stejně jako místo, kde žije člověk, který ho financuje. Bonnard mu mimo jiné tehdy řekl: „… Možná lze dokonce říct, že příběh filmové Zahrady oka je příběhem Jean-Pierra Sommeliera, který on ovšem tvrdě zaplatí.“

Nyní tato slova nemohl utišit. Vířila mu v hlavě jakoby do taktu Gershwinovy Rapsodie v modrém, kterou vybrala Joan Sommelierová a která se rozléhá znějícím prostorem kostela.

7

Po otcově pohřbu trávila Charlotta hodně času s matkou. Sedávala na židli s divokým květinovým vzorem a naslouchala jemnému ťukání biliárových koulí. Zdálo se jí, že matčiny půvabné figury při biliáru jsou v halasném nesouladu s tichým povídáním, kterým matka svou hru jako by přibarvovala. Avšak o otci v těch dnech mluvila jen zřídka. V nudných smyčkách, jež Charlotta záhy prokoukla, se k ní nicméně od biliárového stolu přece jen ploužila slůvka plná ohleduplnosti.

„Vím, že to je pro tebe dvojnásob těžké…“ začínala třeba matka.

Charlotta a Všudypřítomné oko sledovaly klidný běh koulí po zeleném plátně.

„Není mi jasné, co ti policajti mají tak důležitého na práci, že ještě nepřišli na žádnou stopu,“ pokračovala. „To je tak těžké přijít na to, kdo mu to udělal?“

Charlotta jen přikyvovala.

„Je to vůbec možné?“ tišila matka hlas. „Takové krásné zvíře takhle zabít…“

Charlotta seděla, naslouchala ševelení slov, o nichž věděla, že jsou upřímná a že jí matka chce těmito slovy pomoci, a přece se v ní rozléval pocit nudy. Chtěla spíš mluvit o otci, scházel jí a věděla, že chybí i matce, ale bála se sama začít. Jak teď může mluvit o Hrochovi? ptala se sama sebe v duchu, dívajíc se na matčiny biliárové figury.

Po otcově smrti také často chodívala do kinosálu. Vlastně byla buď s matkou, nebo sama s Hitchcockovými filmy a bambusovými liturgickými předměty. Jen zřídkakdy si pustila nějaký ze sedmi snímků (a když přece, po chvíli film vypnula). Pokaždé když se posadila do některého z vínově červených křesel, očekávala, že se objeví Giovanni. Od chvíle, kdy našel Hrocha, jak leží mrtvý na okraji útesů, se jí vyhýbal. Byla si však jistá, že se dříve či později ukáže. Obávala se toho setkání, to ano; stejně jako otázky, kterou jí zahradník položí. On jediný ví, kdo Hrocha zabil. Zároveň se však těšila na to, co se jí otevře po rozhovoru s ním. Věřila, že jí pomůže se stvořením světa. Bohu nepomáhal nikdo. Jí pomůže zahradník.

Všudypřítomné oko shlíží na Zahradu oka ve svém nekonečném milosrdenství. Téměř v jejím středu svítí voliéra skleníku, v níž se rozlévají barvy. Giovanniho umělý svět, jejž zahradník nadevše miluje.

Klíčnice

Charlotta se Giovanniho nedočkala. Zahradník do kinosálu nikdy nepřišel. A ona se zase vyhýbala jeho skleníku. Smrt Jean-Pierra Sommeliera všechno oddálila. Jestliže před otcovou smrtí přestala brát Charlotta léky, po ní se opět vrátila k běžnému dennímu rytmu, jehož součástí byly po léta i prášky, předepisované rodinným lékařem. Život na Zahradě oka se postupně zpomalil, uhladil, a po několika měsících si Charlotta konečně promítla až do konce všech sedm Hitchcockových filmů, které jí zbyly po otci, přehrabujíc se bambusovými liturgickými předměty.

Hrocha geparda vyměnila za Hrocha Hitchcocka. To ostatně učinila už tehdy, když zvíře zabila. Nepřišlo se na to. Nikdo pochopitelně nepodezíral ji, která s gepardem vyrůstala, milovala ho a po dlouhá léta se od něj nehnula na krok. Jediný, kdo od začátku věděl, že to byla právě ona, byl Giovanni. A trvalo dlouhé čtyři roky, než si o tom spolu promluvili.

Během těchto čtyř let se udály dvě věci, u jejichž zrodu kdysi stál Jean-Pierre Sommelier a jež překlenuly jeho přece jen malounko úsměvnou smrt.

Tou první bylo ocenění Zahrady oka Françoise Bonnarda Zlatou palmou v Cannes. (Stojí za zmínku, že Charlotta viděla tento film teprve až několik měsíců po otcově smrti, třebaže premiéra se konala pár týdnů po jeho pohřbu. Promítla si ho zároveň se sedmi otcovými Hitchcockovými filmy, když se na ně dívala poprvé. Ostatně ze Sommelierových blízkých byli na premiéře Zahrady oka pouze dva lidé: Rik van der Eyes a Mari-Luz.) Charlotta doplnila pečlivě archivované rozhovory s otcem o novinové výstřižky, týkající se tohoto úspěchu Bonnardovy Zahrady oka, o recenze filmu a o rozhovory s režisérem.

Druhou věcí, jež se během čtyř let po Sommelierově smrti udála, bylo setkání Charlotty a Mari-Luz.

Ačkoli otcova smrt přeťala Charlottinu dychtivost, způsobenou nahlédnutím do jeho světa, a ona se vrátila s podivnou samozřejmostí k uklidňujícím lékům každodennosti, jeden zvyk si podržela. Během těchto čtyř let stále chodívala takřka den co den rovnou ze školy do bistra Apríl na džus a na koláčky.

Mari-Luz, jež věděla, na kterém gymnáziu v Dieppe Charlotta studuje, na ni jednou počkala před školou, u půvabné nízké cihlové zídky, v jejíž červeni se zrcadlilo slunce. Aniž valně tušila proč, neoslovila Sommelierovu dceru přímo, nýbrž šla za ní; vlastně ji sledovala, procházejíc napříč stíny domů i lidí. Připadala si zvláštně. Podivné vytržení z času, říkala si, kráčejíc za mladou ženou po bledém chodníku a proplétajíc se mezi lidmi, utajenými v pestrých barvách jejich oblečení. Ustavičně si sahala na brýle proti slunci, na hladké obroučky z imitace ebenu, jako by je chtěla sundat a jako by si to na poslední chvíli vždy rozmyslela.

Podivné vytržení z času, opakovala si stále pro sebe a pokračovala v němé samomluvě; Když jsem ji téměř před dvěma lety viděla naposledy, bylo to děvčátko, holčička… Jen oči, ty jí zůstaly, a plamínky rezavých vlasů. Opět se dotkla slunečních brýlí a usmála se. Jdu za ní jako špion, pomyslela si. Jean-Pierre by řekl „špion času“.

Už šly po nábřeží. Mari-Luz věděla od Sommeliera, že tu chodívali často na procházky, když byla Charlotta malá. Teď jsme vlastně taky na procházce, Jean-Pierre, jen Charlotta už je velká, dospělá.

Přímo před nimi (Mari-Luz šla asi dvacet kroků za Charlottou) se rozžaly bílé útesy, jež stráží Dieppe na jeho západním okraji. Stékalo po nich slunce. „Ty útesy jsou jak bílý lízátka,“ řekla by Charlotta před deseti jedenácti lety. Nyní však přešla silnici, míříc k bistru.

Když vstoupila dovnitř, Mari-Luz nějakou dobu zůstala stát před vchodem a s nepatrným úsměvem – jenž byl směsicí rozpaků, nervozity a vzpomínek – koukala na vývěsní štít. „Apríl,“ řekla pak tiše a vzala za kliku.

Charlotta seděla u druhého stolku nalevo ode dveří. Konečky jejích rezavých vlasů se dotýkaly ramen. Kromě ní a vstoupivší Mari-Luz tam byli už jen dva – nejspíš stálí – hosté. Žena v šedivém baloňáku a v kalhotách širokého střihu, opírající se důvěrně o bar a špitající si něco s číšnicí, a muž, sedící u stolku hned u baru, který měl na nohou boty, jež se nápadně podobaly domácím bačkorám. Upíjel srkavými doušky kávu a četl noviny. Pod jeho židlí ležel pes, jenž měl na tlapách zaschlé hrudky bláta.

Starší číšnice přinesla Charlottě nehlučnými kroky pomerančový džus a dva koláčky. Mari-Luz, jež dosud stála u dveří, si uvážlivým, měkkým pohybem, který nepostrádal šarm, sundala sluneční brýle.

„Ahoj, pamatuješ si na mě?“ řekla, když přistoupila k Charlottinu stolu.

Všudypřítomné oko zpozornělo.

Charlotta později vyprávěla Giovannimu, že jakmile si uvědomila, kdo před ní stojí, ucítila podobnou závrať jako před více jak dvěma lety, když se jí poprvé zdál sen, jak se zhroutila před bistrem Apríl, čímž rázem zahlédla celé své útlé dětství.

„Ano, ano… jistě. Dobrý den,“ odpověděla a několik zrnek cukru z koláčku, jejž nesla k ústům, zasněžilo tmavou Mari-Luzinu postavu, odrážející se v hladkém povrchu stolku.

„Něco pro tebe mám, Charlotto,“ řekla Mari-Luz. „Můžu?“

„Samozřejmě, posaďte se.“

„Já –“

„Jak jste mě našla?“

„Jdu za tebou už od školy,“ řekla Mari-Luz.

Charlotta se usmála. „Znáte tohle bistro?“ zeptala se.

„Vím o něm, ale jsem tu poprvé…“ přikývla Mari-Luz. „Je to tady hezký,“ dodala rozpačitě.

Předpokládala sice správně, že Sommelierova dcera nezná okolnosti otcovy smrti, avšak nebyla si jistá, zda neví, že vztah jejího otce k Mari-Luz nebyl pouze pracovní. Proto ty rozpaky.

„Tatínek vám o tomhle bistru říkal?“ zeptala se Charlotta a kousla do koláčku a na jejích rtech se zaleskl rubín marmelády.

Dívala se do Mari-Luziny snědé tváře, ale namísto ní viděla úplně jiné obrázky – dva roky staré: Mari-Luz vystupuje z Philippova vrtulníku a v křehkých lodičkách kráčí po trávníku k jejich domu, kde na ni čeká otec. V té době byla na Zahradě oka stále. Matka bývala během jejích návštěv zamlklejší než jindy a hrála biliár s virtuózní precizností; Charlotta vždy cítila při pohledu na Mari-Luz neodbytný stud. A k této vzpomínce se navíc Charlottě přiřadila ještě jedna, úzce s ní související: Leží s Hrochem ve vysoké trávě a pozoruje matku, která líbá Giovanniho nenasytnými, prudkými polibky, stahuje ho do trávy a obkročmo si na něj sedá.

Mari-Luz na Charlottinu otázku neodpovídala, a ona ji tedy zopakovala: „O bistru Apríl víte od tatínka?“ řekla.

„Ano, ano, zmiňoval se o něm.“

Charlotta se upřeně zahleděla na koláček ve své ruce a potichu řekla:

„Je to zvláštní, Mari-Luz, sedět tu zrovna s vámi. A po takové době.“

Mari-Luz sáhla do kabelky a vytáhla z ní tmavou lahvičku. Postavila ji vedle okrového talířku s koláčkem.

„Jen jsem ti chtěla dát tohle,“ řekla.

„Parfém?“

Charlotta uchopila lahvičku za titěrné hrdélko a začala si ji prohlížet.

„Dostala jsem to od tvého otce. Víš, jak pořád dával svým nejbližším zaměstnancům nějaký dárky. Tak tohle je jeden z nich.“ Mari-Luz ještě chtěla dodat, že jí ho Sommelier dal před téměř třemi lety na Apríla, ale pak jen pevně stiskla rty.

„A proč mi to dáváte? Dostala jste ho vy.“

Mari-Luz se usmála.

„V té lahvičce je sotva pár kapek. Půjde se tím párkrát navonět… A já jsem pořád nemohla přijít na vhodnou příležitost, kdy ho použít, tak jsem si říkala –“

„Poslední mramor?“ přerušila ji Charlotta, čtouc jemný nápis z mosazného uzávěru…

„Hm,“ přikývla Mari-Luz. „Pěknej název, že?“

Charlotta kývla hlavou a lehounce se usmála.

„Tobě určitě nebude dělat problémy,“ pokračovala Mari-Luz, „najít vhodnou příležitost, kdy a jak těch pár kapek zužitkovat.“

Starší číšnice, jako by nechtěla rušit jejich rozhovor, se teprve nyní přišla Mari-Luz zeptat, co si bude přát. Prý nic, už odchází.

„Počkejte ještě!“ řekla Charlotta.

Mari-Luz už vstala ze židle a nasadila si sluneční brýle týmž měkkým, uvážlivým pohybem, kterým si je prve sundala a který byl obestřen zvláštní, samozřejmou ladností.

„Líbila se vám,“ pokračovala Charlotta, „Bonnardova Zahrada oka? Ptám se… Byla jste tehdy na premiéře, že? Viděla jsem vaši fotku v novinách.“

„Líbila. Moc se mi líbila. Je to dojemnej… film.“

Charlotta, obracejíc v prstech lahvičku s parfémem, řekla:

„Taky ho mám ráda.“

Rozhovory s Françoisem Bonnardem, recenze Zahrady oka a nespočet článků, rozebírajících ocenění Bonnardova filmu Zlatou palmou v Cannes, to všechno, spolu se spoustou interview s Jean-Pierrem Sommelierem, leželo zapomenuto v Charlottině pokoji. Mika Nilile a Erika Sürrotová, milenci Zahrady oka, vypadali na snímcích, nedbale archivovaných Charlottou, skvěle. Ale jako by na tyto fotografie, jakož i na rozhovory s Bonnardem a někdejší hitchcockovská povídání s producentem Zahrady oka, ronila prach právě Sommelierova smrt. Všechny tyto materiály spí – vlastně spaly do setkání Charlotty s Mari-Luz – v šanonech v Charlottině pokoji jako v prachových peřinách.

„Giovanni…“

Zahradník se pomalu otočil. Její hlas poznal pochopitelně okamžitě. Avšak ve skleníku ho neslyšel od Sommelierovy, respektive Hrochovy smrti.

„Charrlotta?“ zaráčkoval prudce a dychtivě, jako by nevěřil vlastním uším.

„Můžu…?“

Zahradník se na ni dlouze zahleděl (avšak nedívá se jí do očí, nýbrž na ústa – jako vždy).

„Charrlotta,“ zadrnčel znovu jakoby pro sebe.

Stojí ve dveřích skleníku a její oči lačně hltají stovky barev orchidejí, jež v uplynulých čtyřech letech vídala jen skrz teplé a vlhké sklo zahradníkovy voliéry. Kdyby lačnost Charlottina pohledu byla s to vysvětlit tu strašnou Hrochovu smrt, mohl by ji Giovanni pohladit po vlasech, protože pohled mladé ženy byl nadevše přesvědčivý.

„Giovanni…“ řekla znovu hlasem, v němž byl znát prosebný tón, „můžu za tebou dovnitř?“

„Charrlotta vždy může,“ odpověděl.

Před čtyřmi lety, po smrti Jean-Pierra Sommeliera, převzal Giovanni neoficiálně, ve vší tichosti, avšak se svrchovanou samozřejmostí funkci majordoma Zahrady oka. Joan Sommelierová si ho tehdy zavolala a řekla jen: „Budu teď potřebovat pomoci.“

Zahradník přikyvoval mohutnou vyholenou hlavou.

„Rrád pomůžu paní Joan,“ řekl.

„Ještě něco, Giovanni!“

Giovanni se k ní otočil, zíraje do země.

„Mohl bys, prosím, zapomenout tam na to…, co se mezi námi stalo? Nevím, proč jsem to udělala.“

„Paní Joan byl sama,“ řekl. „Giovanni nic neví.“

Joan Sommelierová se od té doby takřka o nic, co se týkalo provozu Zahrady oka, nemusela starat. To jí vyhovovalo. Daleko více se totiž začala zajímat o práci v ateliérech, a třebaže Rik van der Eyes pracoval ve funkci ředitele znamenitě, často jezdila do Paříže a o dění v Ateliérech Sommelier chtěla být informována. Neměla tudíž čas na provozní věci okolo Zahrady oka. Věděla, že Giovanni je zastane skvěle; což se stalo.

Něco ji však přece jen trápilo: vztah zahradníka k Charlottě. Po celý Charlottin život byl přece téměř jako její otec. Avšak rázem jako by se Giovanniho příchylnost vůči ní, nesoucí v sobě zrnka takěřka otcovské intimnosti, vytratila.

„Co se mezi vámi stalo?“ zeptala se jednou.

„Giovanni nemůže říct paní Joan,“ odpověděl.

„Charlotta tě potřebuje, Giovanni!“

„Taky Giovanni Charrlottu. Jenom Charrlotta může sprravit, co se stalo. Až bude žena, třeba sprraví.“

Joan Sommelierová tehdy řekla, že tedy dobrá, nebude se mezi ně plést. Nakonec se však přece jen zeptala:

„Ale máš ji rád? Potřebuji, abys ji měl rád.“

„Giovanni rrád Charrlotta jako nikoho na světě,“ zněla tenkrát, před čtyřmi lety, zahradníkova odpověď.

A nyní tedy stojí Charlotta ve dveřích skleníku. Těžko říci, co dalo onen poslední, neoblomný podnět k tomu, aby konečně znovu vstoupila do vlhkého tepla Giovanniho skleněné voliéry, zahradníkova umělého světa, v němž vládnou barvy kvetoucích orchidejí. Práh, je-li možno říci, že má skleník práh, Charlotta překročila, teprve když zahradník řekl své „Charrlotta vždy může“.

Pomalu a mlčky se blíží k jedné z drobných laviček, nad nimiž se sklánějí papoušci z tmavého ebenového dřeva. Jak má začít? Na kterou lavičku si má sednout? Třeba na tu, kde si před čtyřmi lety přehrávala rozhovor s otcem – posedlá, nasáklá tím, co od něj slyšela – a kde ji pak našel Giovanni? Ne, to ne. V sevřené bílé dlani pevně, ale klidně drží lahvičku Posledního mramoru.

Do tohoto okamžiku vlastně pořádně neví, co Giovanniho na Hrochově smrti nejvíce zasáhlo. Co bezprostředně zapříčinilo, že se od ní odtáhl a po dlouhé čtyři roky se jí mlčky vyhýbal. Dlouho si myslela, že ji trestá za to, že geparda zabila. Když však tehdy dostala od Mari-Luz pár kapek parfému, pročež se opět, zlehounka, avšak důsledně začala vracet k otcovu hitchcockovskému světu, pozvolna tuto myšlenku opustila. Ne, bude to jinak.

Charlotta jde, svírajíc Poslední mramor v dlani, tichými kroky po chodníčku ze zeleného mramoru, z něhož se linou paprsky těžkého lesku, směrem k Giovannimu. Když došla až k němu a ucítila zahradníkův pot, ukázala na lavičku, vedle níž stál.

„Posadím se,“ řekla.

„Taky… posadím,“ zamumlal zahradník, otíraje si ruce o manšestrové kalhoty, jež se lesknou matným sluncem a potem z jeho růžových dlaní.

Charlotta si všimla, že drobný ebenový papoušek, sklánějící se nad pestrobarevnou lavičkou, je zahalený závojem vlhkosti. Třpytí se na něm tisíce titěrných kapiček.

„Bylo mi smutno, Giovanni,“ řekla a položila mu s dětskou důvěrností dlaň na stehno.

Zahradník se neovládnutelně zachvěl, jako dítě, jemuž se chce čurat.

„Mně čtyři rroky smutno,“ zaráčkoval. „Giovanni se nemohl dočkat Charrlotty.“

Všudypřítomné oko čeká, co bude.

Charlottu udivilo, že se nenaplnilo, čeho se obávala. Totiž že bude muset ze sebe soukat slova vysvětlení za pozorného, avšak těžkého a neoblomného zahradníkova mlčení. Kdepak; mluvil jenom Giovanni. O Zahradě oka, orchidejích, o tom, jak je dobře, že paní Joan ponechala všechno tak, jak tomu bylo za jejího otce. „I Fatima… tady mohla zůstat,“ usmíval se dokonce zahradník, „i když Charrlotta tupou Fatimu už nepotřebuje… Ty hnusný její šperrky,“ mlel páté přes deváté, „a furrt ty pomerranče,“ drnčel. Aniž zmizel mírný úsměv z jeho tlusté tváře, nebo se třeba jen malounko zachvěl, začal mluvit o Hrochovi, jak mu „ťampal po kytičkách“, a na Charlottu při tom ani nepohlédl.

„Proč jsi za mnou nikdy nepřišel… do kinosálu?“ řekla tiše, osmělena přívalem jeho slov.

Zadíval se na ni stále se usmívaje.

„Giovanni nezabil… přítele,“ zavrtěl hlavou. „A Giovanni nebyl ten, komu nestál drruhý přítel za to, aby se… svěřil. Jo, jo, jo, svěřil.“

Charlottu, dívající se před sebe na květy orchidejí, napadlo, zda by za Giovannim přišla, kdyby nechtěla stvořit svět. Ano, přišla by i tak. Chyběl jí.

„Já vlastně nevím, proč jsem to udělala,“ řekla. „Teda… znám ten důvod. Ale když se na to dívám z výšin těch vyvanulých čtyř let, nemůžu pochopit, že jsem ho dokázala zabít. To ty léky… Nebrala jsem je. Hrocha jsem milovala.“ Odmlčela se a dodala: „A miluju.“

Očekávala, že se jí nyní bude ptát na cokoli z období těsně před otcovou smrtí, také na to, jak dokázala bodnout geparda nožem do krku, když se k ní tak tulil. Jeho pružné tělo se k ní tisklo i těsně před tím. Černé skvrny ji šimraly na nahých předloktích a dlouhé Hrochovy vousy zase na hřbetech dlaní. Očekávala zahradníkovy otázky, jež by pomohly roztočit vír jejích omluvných, všezdůvodňujících slov. Avšak Giovanni mlčí, dívaje se před sebe do hladkých blesků kvetoucích orchidejí.

„Tatínek…“ vydechla Charlotta s obtížemi, „mi během natáčení Zahrady oka – víš, toho posledního filmu, co financoval – řekl, jak se to má s těmi jeho nejbližšími zaměstnanci. S tebou, Eyesem, Fatimou…“

Přerušil ten výčet jmen rázným, netrpělivým přikývnutím, aniž na ni pohlédl.

„… Prozradil mi, proč je vás zrovna sedm a proč každej z vás je z jiné země. Ty jsi Ital, Eyes Belgičan…“

Znovu to několikeré přikývnutí mohutnou vyholenou lebkou, až se flanelová košile s ostrůvky látky vybledlými od sluníčka na zahradníkových širokých zádech napnula.

„Ty víš, Giovanni, proč si vybral lidi zrovna z těchto sedmi zemí?“ zeptala se nervózně.

„Ne-e, jsem zahrradník,“ řekl, ale stále pokyvoval hlavou, což čeřilo povislou kůži na jeho šíji a ta pableskovala jako peřej potůčku.

Nebude si toho přikyvování všímat. Ale musí říct, že jí to příliš neulehčuje.

„No a taky mi ukázal,“ pokračuje Charlotta, „ty bambusové liturgické předměty, vyřezávané podle tvých návrhů. Zkrátka, dověděla jsem se, že vás sedm vlastně reprezentuje sedm kostelů, co byly postavené v zemích, odkud pocházíte. A navíc na začátku tohohle všeho bylo sedm tatínkových nejoblíbenějších Hitchcockových filmů. To byl jeho svět. Mně ty kostely, vy a filmy přijdou jako pasti, oka, co si tatínek nakladl a co vlastně určovaly jeho život. Proplétal se jen mezi nimi, jako by jel na vlnící se niti. Taky jsem mu to řekla.“

Charlotta sklouzla pohledem k Giovannimu, ale zahlédla pouze papouška z ebenového dřeva, zahaleného v pláštěnce ze stříbřitých kapiček vlhkosti, jak se sklání nad jeho bledou lebkou.

„Krrásná svět pana Sommelierra,“ promluvil konečně zahradník. „Žádný… pasti, žádný… oka. Krrásná svět,“ ráčkoval, „o kterrým nikdo neví. Jako Giovanniho svět,“ máchl těžkou paží, na jejímž konci se zablýskla béžová tlapa, směrem k orchidejím, z kterých nespouštěl vodnaté oči. „Jako tenhle… Giovanniho svět… barrvy pod sklem.“

„Tys o tom nevěděl?“ řekla Charlotta tiše.

„Ne.“

Zatímco doznívalo zahradníkovo syté „ne“, Charlotta sháněla myšlenky do hloučku. Nezbývá už nic jiného než Hroch. Gepard byl nahrazen Hitchcockem.

„Vzpomínáš si,“ řekla, „jak byl tatínek v Bretani na natáčení Zahrady oka a tys nás pozval, mě a maminku, k sobě? Prohlíželi jsme si fotky.“ V tu chvíli uviděla Charlotta opět onen obraz, jenž má už napořád s touto návštěvou spojený: Matka líbá Giovanniho, stahuje ho do trávy, obkročmo si na něj sedajíc. „Vzpomínáš si?“ zaplašila opakovaným máchnutím otázky pevná matčina stehna s nafialovělými vějířky stínu vysoké trávy, stehna tisknoucí se k Giovanniho silným bokům.

Zahradník jen sotva postřehnutelně přikývl.

„Tehdy sis prohlížel fotku Alfreda Hitchcocka, a on byl na ní tak tlustej, žes řekl, že vypadá jako hroch. A mně v tom okamžiku všechno, co jsem do té doby tušila o tatínkově světě – o kterém mi později řekl, že jsem ho počala já, když jsem se jako dítě zhroutila před tím dieppským bistrem Apríl –, tohle všechno mi rázem do sebe zapadlo s jemným, sladkým zaduněním. A taky ten můj sen, co se mi tehdy už několik měsíců zdál…!“

„Charrlotta vyprrávěla sen Giovannimu,“ řekl zahradník – dívaje se stále před sebe na barvy orchidejí, náhle tvrdé jako diamant – hlasem, jenž připomínal vláčný sametový tón, kterým se dětem čtou pohádky.

„V tom snu se mi přece vracelo… jak jsem si přála jako dítě hrocha… A teď tu byl. Vlastně je!“

Giovanni k ní poprvé otočil vyholenou bledou hlavu (jaký kontrast s Charlottinými rezavými vlasy!), a učinil to pohybem tak pomalým, jako by mu hlava ztěžkla Charlottiným vyprávěním.

„A tamten Hrroch,“ řekl, „ten prrvní… musela odejít na vrrcholku útesů, mezi…“ Odmlčel se, snad hledaje to jediné správné slůvko. „… Mezi bílými kameny?“ dopověděl.

„Ano, nejspíš ano. Ale to až pak.“

„Pak?“ Stále se na mladou ženu díval.

„Až mi tatínek, když se vrátil z Bretaně, pověděl všechno o svém světě. Uchvátilo mě to. Uchvátilo je správné slovo. A zapomněla jsem si vzít léky. Nikdy se mi to nestalo. Až tehdy. A ten právě mně zjevený svět se zmnožil, oddělil se od tamtoho!“ prudce máchla rukou a bodla narůžovělým ukazováčkem, jako by jím chtěla propíchnout sklo Giovanniho voliéry – „a vylétl vysoko nad něj… Potom jsem prášky už nebrala schválně. A byla jsem si jistá, že Hrocha Hitchcocka můžu mít jen na úkor Hrocha geparda! A tak jsem to udělala… na vrcholku útesů, mezi kameny, co připomínají zasněžené želví krunýře…“ Pohlédla na zahradníka a dodala: „… v hebké trávě, kterou jsem vždycky hladívala.“

Giovanni několikrát zaškubal širokými rameny a usmál se na ni; jako by jeho úsměv zažehlo těch několik nervních pohybů. A zadíval se mělkýma očima na její drobnou dlaň, sevřenou v pěst, kde pod bříšky prstů prosvítalo něco tmavého. Pak ji pomalu rozevřel.

„Co to máš?“ řekl. „Pěknej flaštička.“

„Parfém, a neuhodneš od koho.“

„Le Marrbrre Derrnierr,“ četl pomalu z mosazného uzávěru.

„Poslední mramor. A dala mi ho Mari-Luz. Asi před dvěma lety.“

„Mari-Luz?“ řekl.

„Prý ho kdysi dostala od tatínka. Ještě tam trošku zůstalo. Po tatínkově smrti nevěděla, k jaké příležitosti ho použít. Já prý budu vědět.“

„Charrlotta urrčitě dobře použije.“

„Víš, kde mi ho dala? V bistru Apríl. Přišla tam za mnou.“

„Aprríl,“ řekl.

„Nepřišels za mnou do tatínkova kinosálu čtyři roky,“ řekla. „Ale teď tam se mnou půjdeš…“

„Giovanni nikdy neviděl film,“ řekl, „krromě Chaplinových grrotesek.“

„To je dobře.“

„Giovanni půjde s… Charrlottkou… do kinosálu,“ řekl.

Všudypřítomné oko naslouchalo jejich rozhovoru, jenž byl jen tichou předzvěstí obrazů zítřka, které oko vidělo, jako film, už nyní a které Charlotta uchystala na sedm týdnů blížícího se léta.

Pohled z prosklené kabiny Philippova vrtulníku – letícího nad krajem po staletí nazývaným Zahrada oka k rezidenci, jíž dal její zakladatel Jean-Pierre Sommelier jméno podle místa, kde ji nechal vystavět –, tento pohled se nemění. Zůstává stejný pro všechny, kdo k Zahradě oka filmového producenta přilétali. Ať po jeho smrti, ať za jeho života.

Napřed se objeví oko pastvin – rozlehlý symetrický kruh, který dal kraji jméno –, rámované bělmem vápencového podloží. Napravo se tříští olověné vody oceánu o útesy jako ze sněhu, měníce se snad šlehnutím kouzelníkovy hůlky v perlivou pěnu, tající v modrozelených hlubinách. Velké bílé kameny na vrcholu útesů, ozáří-li je chladné slunce, se mění v zrcadla. A nyní už je vidět Sommelierova Zahrada oka: světlý dům s třemi řadami oken, jež vsakují normandské nebe, uložený v huňaté kožešině zahrady. Císařovnou zahrady je voliéra skleníku, na které lze zahlédnout plovoucí oblaka, jejichž stíny jako by se plazily po skle; a do nich jsou vystřelovány štíhlé šípy mlžných barev květin, kterých jsou ve skleníku tisíce.

Kdo ví, třeba François Bonnard, režisér Zahrady oka, filmu, jejž úsměvně koloruje titěrná krajka smrti jeho producenta, natáčel úvodní záběry bretaňské scény, pracovně nazývané „znásilnění Anne“, z vrtulníku právě pod vlivem svého někdejšího příletu na Sommelierovu Zahradu oka.

Přistáváme.

Zkraje své první návštěvy v kinosálu byl Giovanni maličko nesvůj. Charlotta si jeho neklidnou, klátivou chůzi směrem k bílému plátnu a ustavičné pohledy k oknům, zataženým těžkými rudými závěsy, vysvětlila tím, že zahradníkovi schází světlo. Vínově rudé přítmí mu zkrátka nedělá dobře. Avšak během promítání Bonnardovy Zahrady oka se uklidnil, seděl tiše a pozorně sledoval děj filmu. Jenom při scéně „znásilnění Anne“ si zakrýval oči a choulil se do sedadla.

„Líbilo se ti to?“ zeptala se, když film skončil.

Giovanni seděl bez hnutí, díval se před sebe na prázdné bílé plátno a rukama si podpíral bradu.

„Líbilo,“ řekl. A po malé odmlce dodal: „Dojemnej… film.“

Charlotta se usmála. Úplné stejně přece hodnotila Bonnardovu Zahradu oka Mari-Luz, když jí dávala parfém. Taky říkala, že je dojemná.

„Ale bál ses trošku,“ pohlédla na zahradníka něžně, „při té scéně s lovcem motýlů…“

„Bál,“ řekl zahradník, „bál jsem se… Ale Giovanni myslí,“ dodal váhavě, „že to dobře dopadlo. Že jo?“ ujišťoval se.

Charlotta mlčky přikývla a otevřela komodu, v níž jako za života jejího otce byly naskládány bambusové kopie liturgických předmětů sedmi evropských barokních kostelů, výkresy architektonického řešení těchto sedmi chrámů a také literatura o nich. Navíc tu bylo sedm krabic s Hitchcockovými filmy. Patří přece k těm kostelům. Dala je sem po setkání s Mari-Luz, které Charlottě znovu obnažilo otcův svět a obnovilo její zájem o něj. Své místo tu má také lahvička z tmavého prolamovaného skla s mosazným uzávěrem, v níž zbývá několik kapek Posledního mramoru. Nepatří na toaletní stolek.

Chvilku se dívala do otevřené komody, a jako by zapomněla na zahradníka, stále sedícího na sedadle, z něhož se koukal na Zahradu oka, začala si z krabic pro sebe číst názvy filmů, napsané Hitchcockovou rukou: Ptáci, Psycho, Marnie, Vertigo, Provaz, Okno do dvora, Běsnění.

„Pojď, prosím tě, sem, Giovanni!“ řekla a otočila se k zahradníkovi.

Během necelé hodiny mu povyprávěla všechno, co jí řekl otec. Všecičko. Zahradník seděl po celou dobu na zemi vedle komody, a dívaje se Charlottě na ústa, naslouchal a tu a tam zlehka pokývl hlavou. Architektonická řešení chrámů, jež kolem něho do půlkruhu průběžně rozkládala, jako by ho nezajímala. Liturgické předměty z bambusu jakbysmet. Ovšem jen do té doby, než Charlottin hlas utichl. Potom sklopil oči, krátce a roztržitě na ni znovu pohlédl a klekl si k rozloženým výkresům, které Charlotta během uplynulé hodiny zatěžovala bambusovými monstrancemi, ciborii a mešními konvičkami, aby se zpátky nesrolovaly. Pozorně výkresy prohlížel, přelézal po kolenou od jednoho k druhému, kličkuje mezi řezbářskými dílky jako lyžař mezi slalomovými brankami. S tichou úzkostí se vždy díval, aby nic z toho, čím Charlotta výkresy zatížila, neporazil. Jako mihotavý stín ptačích křídel tu a tam zašelestilo tmavým prostorem kinosálu jeho „hm, mhm, hm-hm“. A zase: „Mmm, hmhmhm, mhm.“

V něco podobného vůbec nedoufala. Až se zalekla. Máloco zná lépe než tuto podivnou zahradníkovu hudbu, komponovanou hluchým a slepým zaujetím, nezemským okouzlením. Od útlého dětství je Charlottě nad slunce jasnější, že tyto Giovanniho tóny jsou fanfárou hranou k odchodu každému, kdo se nachází v jeho přítomnosti. Ne, nemusí odejít. Naopak, může zůstat – plazit se po břiše, zpívat, nadávat, dělat kotrmelce nebo se třeba vysvléct do naha. Zahradník na něho pohlédne a zahraje mu:

„Hm, mhm, hm, mmm.“

Všudypřítomné oko laškovně pomrkává do rytmu (na „hm“ – mrkne jednou, na „mhm“ dvakrát, na „mmm“ zůstává tři vteřiny zavřené).

Když byla dítě, nesnášela tyto děsivě náhlé chvíle, jež většinou přicházely stejně pyšně jako sluneční světlo, které zalije otevřené dveře, nebo bouře v horách. A ve skleníku, kde spolu trávili tolik času, když byla malá, a zahradník vyprávěl a smál se jako dítě, ležel zčistajasna namodralý sníh a chlad. Giovanniho „hm“ nebo „mhm“ znamenalo konec hry, konec zábavy, konec všeho, čehokoli, co až dosud těšilo duši malého děvčátka. Většinou tomu předcházel dlouhý, neměnný pohled na milované orchideje. Pak se zahradník postavil, vkráčel po tenkém mramorovém chodníčku mezi květy a spustil svou hudbu v komíhavém rytmu. Jako by tam malá Charlotta nebyla. Nevnímal. Její otec tyto okamžiky naopak bůhvíproč miloval, a třebaže i on byl často tím, kdo byl v takové chvíli zahradníkem přehlížen jako panák z bledého vosku, nejen že je Giovannimu toleroval, ale snad ho dokonce fascinovaly. „Šťastný člověk,“ říkával usmívaje se. „Jako bychom byli průhlední. To květiny nejsou.“

Avšak dnes Giovanniho strnulé zaujetí Charlottu těší; a ten počáteční úlek, když zahradník spustil své „hmhm“, Charlotta připisuje právě vzpomínkám z dětství. Nenapadlo ji, že by na zahradníka mohl tatínkův svět zapůsobit tak silně. Tím lépe pro ni. Stvoření světa, kvůli němuž se tohle všechno děje, bude snazší. Sladce se usmívá. Giovanni, stále na kolenou, kličkuje mezi bambusovými brankami.

Nakonec se zastavil u otevřených dvířek komody a dřepl si. Kývl hlavou k sedmi krabicím s Hitchcockovými filmy a výraz v jeho tváři, zakryté křídlem stínu, se změnil. Rozsvěcovala ji obvyklá dobrácká roztržitost.

„Zahrradu oka už Giovanni viděl,“ zaráčkoval, „ale chce vidět taky… Hitchcockův filmy. Všech sedm!“

„Můžeme začít hned, Giovanni,“ řekla Charlotta, „jestli chceš. Co je libo? Ptáky, Marnie, Běsnění…?“

„Dnes ne! Zítrra.“

„Jsi v pořádku?“ zeptala se, když viděla, jak Giovanni s vyholenou hlavou na stranu sleduje unavené komíhání vínově rudého závěsu, jímž jsou zatažena okna. Anebo hledá hranici, v níž je filmové přítmí probodeno jasným světlem zahrady?

„Giovanni v pořádku naprrostým,“ usmál se na ni něžně.

V následujících dnech, mezi promítáním Hitchcockových filmů, Charlotta tichým hlasem, jako by se bála, aby svůj scénář stvoření světa nezaplašila, řekla Giovannimu o sedmitýdenní cestě po Evropě. Zahradník, jenž si při sledování filmů ustavičně zakrýval oči těžkýma rukama, dívaje se škvírou mezi prsty jako dítě, jen přikyvoval.

„Poprrosím Daneho,“ říkal, „aby se staral o kytičky, o skleník.“

Charlotta se měkce a šťastně smála, pohazujíc ohnivými vlasy, a její bílá pleť zářila v šeru kinosálu jako křišťál.

„To je jediné, co tě trápí, Giovanni?“ ptala se. „A co ta sedminásobná svatokrádež, na kterou se chystáme?“

„My nebudem krrást. Budem… vyměňovat! To rrozdíl! Velká rrozdíl. Bambus, kterrej rrozkvétá a hyne zároveň ve všech zemích, kde se pěstuje, vykvete v sedmi městech…“

„Tobě se to opravdu líbí, že Giovanni? Neděláš to jen kvůli mně?“

„… V sedmi kostelech pana Sommelierr bambus vykvete! Pěkný. Móc pěkný!“

Charlotta přikývla.

„A ty jsi, Charrlottka, klíčnice světa pana Sommelierra1…“

Znovu se tak jiskřivě zasmála. Kapičky Charlottina smíchu se třpytí v přítmí kinosálu, na vínově rudých sedadlech, dotýkají se bílého filmového plátna.

„S maminkou jsi už mluvil?“ zeptala se po chvíli.

„Jo, jo, Giovanni mluvil s paní Joan. Divila se, že chci jet s tebou, ale je rráda, že se o Charrlottku postarrám. Jenom se vyptávala paní Joan, prroč si Charrlottka vybrrala zrrovna tyhle města na prrázdninovou cestu. Ptala se, prroč zrrovna Paříž, Antverrpy, Lublaň, Řím, Porto, Valencie, Prraha… A usmívala se paní Joan, když se ptala…“

„Hm,“ přikývla Charlotta. „Ona to nejspíš ví. Nebyla jsem si jistá, jestli jí to tatínek řekl – o vás sedmi, o kostelech, o sedmi Hitchcockových filmech. Proto se usmívala, zná ta města od něj.“

„No…“ zamumlal Giovanni, „ale neví paní Joan, co chcem udělat!“

„Pokud jsi jí to neřekl…“

„Neřekl ani slovo! Jsem… zahrradník!“ zaráčkoval Giovanni dotčeně.

Všudypřítomnému oku se také chce zaráčkovat „jsem zahrradník“.

1 Sommelier znamená ve francouzštině klíčník.

1. Pondělí

I řekl Bůh: „Buď světlo!“

Giovanni se vydržel koukat dlouhé minuty z balkonu. Hned uviděl poštolku, prudce se snášející na lesklou střechu protějšího domu, hned červené auto, vyjíždějící zpod stromu, kde parkovalo, a svlékající stín chvějícího se listí, který ho doposud chránil před pařížským sluncem. A potom, když se zahradník otočil zpátky do pokoje, zahlédl na malé vázičce s bleděmodrými puntíky odlesk světla, který tam předtím nebyl. A jemu to přišlo jako zázrak. A když se po chvilce znovu obrátil, opřel se o balkonové zábradlí, rozehřáté sluncem, a v kalném proudu lidí dole na ulici uviděl žlutou mašli ve tvaru vlaštovčích křídel, sedící ve vlasech nějaké ženy, šťastně se rozesmál. Širokou dlaň si držel pod bradou a prskal do ní perličky smíchu jako hošík: „Chichichi… Chichichi.“

Bylo pondělí a Charlotta měla úplně jiné starosti. Všudypřítomné oko pozorně sledovalo její vážnou tvář. Jako první je na řadě kostel pařížské Sorbonny. Ačkoli doma pečlivě prostudovala všechny dostupné materiály, týkající se sedmi barokních kostelů „jejího otce“, nyní jako by nevěděla, co si počít. A k tomu Giovanni! V Paříži nebyl od té doby, co mu tatínek před mnoha lety nabídl práci, a teď se zalyká kdejakou drobností. Po ulicích sbírá listy stromů, spálené sluncem – má jich plné kapsy. V tatínkově někdejším služebním bytě, od něhož jim maminka dala klíče, aby nemuseli spát v hotelu, se povalují pestrobarevné skvrny reklamních katalogů. Všude je sbírá, bere si je od sousedů, kteří mu je ochotně přenechávají, a nosí jí je ukazovat. Jestliže jí zprvu přišlo užitečné – nejen půvabné –, že Giovanni bude jejím průvodcem na sedmitýdenní pouti tatínkovým časem, po dvou dnech strávených v Paříži začíná pochybovat. Každou chvíli tiskne v dlani lahvičku Posledního mramoru, aby nepropadala malověrnosti. Dotýká se mahagonové pažbičky revolveru, jehož hlaveň se tak leskne, že v ní vidí svůj tmavý zkřivený obraz. Otevírá příruční kufřík z jemné světlé kůže, kde je pečlivě složeno sedm přehozů, bílých jako peří, potištěných podle jejích návrhů. Stále si opakuje: Stvoření světa… A musí to stihnout během sedmi týdnů. Co kostel, to týden. Přičemž sedm dní si určila na přípravu, obhlédnutí chrámu, a osmý den – („Bůh měl dnů jenom sedm i s nedělí, kdy odpočíval!“ říká si často.) – osmý den žádný odpočinek, nýbrž… Dnes je pondělí, přesně za týden v pondělí se naplní první den. Tomuto dnu a kostelu pařížské Sorbonny přisoudila Psycho.

Giovanni se odlepil od balkonového zábradlí a přešel k Charlottě.

„Hele,“ řekl.

Charlotta natáhla dlaň a zahradník na ni položil bílé pírko.

„Přilítlo… shorra,“ usmál se na mladou ženu něžně.

Volnou rukou Charlotta rychle schovala revolver, aby si ho nevšiml.

„Poslyš, Giovanni…“ pokusila se o úsměv, pokládajíc pírko vedle vázičky s bleděmodrými puntíky.

„Pěkný,“ řekl zahradník a ukázal prstem na vázu a na pírko vedle ní. „Pěkně to vypadá… spolu.“

„Podívej se, Giovanni, napadlo mě, že bych do toho kostela šla sama. Ty bys zůstal tady. Co říkáš?“

Zahradník na ni dlouze pohlédl a jeho oblá ramena sebou začala poškubávat známým nervním pohybem, jako by chtěla zažehnout jiskru dlouhého vzlyku, jenž se co nevidět vysouká z pevně sevřených rtů. Jeho tlustá tvář se ukryla v šeru dva dny neholených světlých vousů.

„Giovanni…“ škytl smutně, „chtěl taky vidět… rrozkvést bambus pana Sommelierr. Giovanni…“

Dál Charlotta neposlouchala, ale když sklouzla pohledem na žíhané opěradlo křesla, uvědomila si, že takhle to nepůjde. Otcova kravata s biliárovým motivem, kterou vzala z jeho šatníku a půjčila ji Giovannimu na jejich sedmitýdenní cestu, tam snad byla přehozena jen proto, aby zvrátila její náhlý záměr.

Zahradník si všiml jejího pohledu, vzal kravatu z opěradla, velmi pomalu, jako by se jednalo o nejcennější relikvii, ji přetáhl přes hlavu a povytáhl uzel.

To už rovnou mohla jet do Dolomitů se Susanne, Markem, Angelou a Louisem, když nyní, na poslední chvíli, chce všechno měnit. Myšlenka na prázdniny prožité s přáteli ji rozrušila. Jako by vedle sebe postavila dva světy, ozářené chladným světlem divadelního reflektoru. Tento svůj a tamten jejich. Jeden je tmavší, a ona v této chvíli není s to říci který.

Giovanni si upravil vypouklý límeček bílé košile a uzel kravaty utáhl tak, že takřka nemohl dýchat. Stál před prázdným Charlottiným pohledem a slabě funěl.

„Ne, ne, Giovanni, promiň,“ řekla konečně. „Samozřejmě, že půjdeš se mnou…“ Odmlčela se a dodala: „Sundej to… A ten uzel máš nakřivo.“

Zahradník uposlechl s chvějivým přikývnutím. Třesoucíma se rukama sundal kravatu a opatrně ji přeložil přes žíhané opěradlo, na němž se rozvíjel a zase vadl letmý stín záclony. Chvatně vzal ze stolu bílé peříčko a beze slova odešel na balkon.

„Taxík je tady,“ řekla Charlotta kalným hlasem v pondělí o týden později, podávajíc zahradníkovi sportovní tašku.

Sama vzala kufřík ze světlé kůže, a dotýkajíc se v kabelce chladné hlavně revolveru, vyšla z bytu.

V taxíku nemluvili. Béžové volvo klidně proplouvalo mezi vlhkými střechami aut. Musela se pousmát: stejný model auta má přece Rik van der Eyes.

„Nevadí vám to otevřený okno?“ zeptal se taxikář.

V proudu podvečerního vzduchu byl cítit déšť. Průsvitné kapky se perlily na sklech aut, jež míjeli.

Giovanni na ni pohlédl koutkem bezbarvého oka.

„Ne, klidně to nechte,“ řekla. „Nejmenujete se náhodou Rik?“ zasmála se matně.

„Ne, madam. Jsem Claude.“

„Škoda.“

Tak ještě jednou: v kufříku jsou páčidla a sněhobílý přehoz. Předevčírem ji napadlo, že by tomu mohla říkat pluviál, ale přišlo jí to troufalé. V tašce jsou liturgické předměty, revolver má v kabelce, a také dlouhý nůž, kdyby k tomu opravdu došlo. Za pár minut budou na bulváru Port-Royal, odtud je to kousek.

Giovanni seděl bez hnutí, dívaje se z okna nad střechy domů. Fialově šedé mraky, plné letního deště, visely v tmavnoucí obloze jako špinavé talíře na žonglérově hůlce. Za chvíli bude tma. Zahrádky kaváren podél silnice žhnuly veselým světlem, jako by je chtěly dovést až na místo.

Když odbočovali do Lussakovy ulice, u jednoho z kavárenských stolků se rozprskl ohňostroj smíchu. Blondýna s bronzovými pažemi zakláněla hlavu a její vlasy probodávaly žluté světlo lampičky s tmavým, bohatě zdobeným držákem. U stolku se smáli všichni, s výjimkou muže v potištěném, vínově rudém tričku, jehož barva byla stejná jako barva sedadel a závěsů v kinosálu Jean-Pierra Sommeliera. Tvář vyobrazená na tričku nebyla dobře vidět, připomínala kalnou louži vody. Avšak nápis pod ní byl jasně zřetelný: Zahrada oka.

„Mohl byste, prosím, zastavit?“ řekla Charlotta, „támhle, až za tou kavárnou. Ale ne moc daleko od ní.“

„Co… co je?“ špitl Giovanni.

Charlotta, dívajíc se zadním oknem ve směru smíchu, který čeřil večerní vzduch nad veselou společností a v jehož hladkých jiskrách se klouzavě vznášel namodralý cigaretový dým, jen kývla hlavou.

„Není to… ten… rrežisérr…?“ mumlal Giovanni, žmoulaje mezi palcem a ukazováčkem kravatu s biliárovým motivem.

„Bonnard,“ dopověděla za něho.

„Jo, má ten nárramek!“ zaráčkoval spokojeně.

„Náramek?“

Taxikář si zapálil cigaretu.

„No, pěkná nárramek z lístků coelogyne crristata. Stříbrrnej.“

„To nevím, ale nosí reklamní tričko se svým portrétem. Trochu divný.“

François Bonnard, jako by se chtěl nadechnout nafialovělého přítmí, v němž by nebyl smích blondýny a ostatních přátel, se odvrátil od společnosti a portrét na jeho hrudi zalila světla projíždějícího auta. Kdepak, tmavý obrázek na režisérových prsou, to pochopitelně nebyla jeho vlastní podobizna.

Oko, jež na tričku – jakých Ateliéry Sommelier před více než čtyřmi lety prodaly tisíce při reklamní kampani Zahrady oka – přivíral sám Bonnard, mhouřila na tomto režisérově svršku poměrně věrná podobizna Jean-Pierra Sommeliera.

Giovanni začal něco koktat.

„Jeďte, prosím vás,“ řekla Charlotta vyděšeně.

Taxikář vyhodil nedopalek z okna a béžové volvo se s hlubokým zhoupnutím rozjelo.

Světlo, jehož mdlý opar se přelévá nad milionovou Paříži, tu vykousla hustá tma kostela. Giovanni se otočil za hřejivými koncovými světly odjíždějícího taxíku.

Těžká hnědá vrata nechtěla povolit. Charlottiny paže, bílé jako z cukru, se jako světlice míhaly v cukavých pohybech, svírajíce ocelovou tyč páčidla.

„Počkej, Charrlottka. Giovanni to udělá…“

Skřípavé, chrčivé zvuky drceného dřeva, jež kolem sebe páčidlo plivalo se snítkami nažloutlých třísek, jako by se plazily po studené barokní fasádě kaple.

„Už to je.“

Vrata se nehlučně otevřela. Ozval se jen povzbudivý svistot, jak se zhoupla v pantech. Jako když vítr zlehka provívá ženskými vlasy. Giovanni, vláčeje na rameni sportovní tašku, se nachýlil ve spěchu k Charlottině nahé šíji a o bambulovitý nos se mu otřel chomáček vůně Posledního mramoru.

Jakmile vkročili do chladného prostoru, Všudypřítomné oko jako by je postrkovalo před sebou: mohutného tlustého muže v tmavém obleku, černých plesových polobotkách a v bílé košili s barevnou jizvičkou kravaty s biliárovým motivem; a sotva dvacetiletou krásnou ženu s rusými vlasy, vzdorovitě šimrajícími útlý límeček saka tmavě modrého kostýmu, a s hedvábnýma nohama v sytě modrých lodičkách na jehlovém podpatku.

A dál si to Charlotta neumí vysvětlit.

V uších se jí potichounku rozezněla Rapsodie v modrém, a ona ji vnímá úplně stejně, jako když tuto Gershwinovu skladbu slyšela naposledy při otcově pohřbu. Náhle má pocit, že se musí každou chvíli probudit na Zahradě oka, ve své bílé posteli, sladce rozehřáté oroseným ranním sluncem. A Hroch k ní přiběhne a dotkne se dlouhými vousy rozespalé tváře. Avšak její a Giovanniho kroky se rozléhají kostelem a sen ne a ne skončit. Halasné zvonění jejich kroků nelze nazvat ničím jiným než tichem – tichem tvrdých mužských podpatků a dámských jehliček.

Aniž si vyměnili jediné slovo, anebo třeba jen letmý pohled, Giovanni mířil k oltáři, Charlotta ke dveřím do sakristie.

„Charlottka!“ zasyčel zahradník, sundávaje z ramene sportovní tašku.

„Sssss!“ odpovědělo mu pouze nedůtklivé zasyčení tmavě modré siluety, z níž se linul bělavý kužel ruční svítilny.

„Svět… lo. Tam!“ Giovanni se díval směrem, kde se podle něj mihl kmitavý záblesk.

Charlotta se prudce otočila. Z vitrážového okna se pomalu spouštěl načervenalý paprsek, který se téměř dotýkal jejích kotníků. Žádné jiné světlo neviděla; zakroutila hlavou.

Sevřela páčidlo přistupujíc ke dveřím a mechanicky, letmým stiskem, vzala za kliku. Dveře se otevřely… s legračním vypísknutím, připomínajícím fistuli dívčího smíchu. Vstoupila dovnitř jako po bílém provaze, táhnoucím se z její svítilny. Bůhvíproč očekávala, že liturgické předměty, jejichž bambusové kopie má Giovanni v tašce, uvidí seřazeny hned ode dveří, že na ni budou čekat. Aniž věděla proč, zavřela za sebou, a když uslyšela, jakoby z velké dálky, ostrý zurčivý zvuk rozepínaného zipu sportovní tašky, bezděky se usmála.

V první místnosti je nenašla, a prohlédla ji s klidem a velmi pečlivě – s několikerým tichým klapnutím zavíraných dvířek. Příruční kufřík nechala ležet na stole, a berouc za chladnou kliku spojovacích dveří, ústících do druhé místnosti, vklouzla pravou rukou do kabelky. (Pod nehty ucítila mahagonovou pažbičku revolveru, avšak prsty samy pokračovaly v teplém nepořádku dámské kabelky dál, až obemkly hladkou dřevěnou rukojeť štíhlého nože.)

Otevřela dveře a zalilo ji jasné, syté světlo. Jako by noc v mžiku porodila den. Světlo, jež jí vnukalo s neoblomnou jistotou tentýž pocit, který se v ní dravě rozlil před chvíli: Každým okamžikem se musí probudit, posadí se na posteli a pak se dotkne bříšky prstů chladivého okenního skla, pomalounku a cudně zahřívaného ranním sluncem.

S tichou rychlostí vytáhla nůž z kabelky (ozvalo se směšné cinknutí čepele o pouzdro rtěnky a o malé zrcátko ve tvaru sedícího zajíce) a bodla toho muže několikrát do prsou. Byl starší, s popelavou pletí, bílými vlasy a obloučky povislé kůže pod udivenýma očima – snad kostelník. Slyšel zastřené hlasy, šramot a uchopil první věc, která mu přišla pod ruku – křížový šroubovák s bleděmodrou rukojetí –, a čekal. Tak ho zastihly klidně vedené nápřahy paže mladé ženy, jejíž stín, když bodala, se tuze podobal stínu Antonyho Perkinse v šatech stařeny z filmu, který přisoudila tomuto kostelu. Zaslechla jen šustivý zvuk, jak se klesající tělo otíralo o zeď, a žuchnutí, jehož ozvěna se musela rozběhnout prostorem kostela.

Žlutě se lesknoucí liturgické předměty byly seřazeny na malém stolku. Úplně stejně, jak si to představovala ve vedlejší místnosti. Žádný nechyběl, znala je zpaměti. Rozvážně je naskládala do pytle z jemného plátna, který měla složený v kabelce do velikosti krabičky od cigaret. Na tělo a nůž, pohozený vedle, ani nepohlédla – jako by tam nebylo anebo se nic neudálo. (Stále to vědomí končícího snu a brzkého probuzení.) Teprve když chtěla otevřít dveře, kterými prve vstoupila do sakristie, se napůl otočila: chtěla se vrátit a podívat se, zdali se to vskutku událo. Nakonec však zůstala stát a jen se mírně naklonila dopředu – jako dítě, jež kráčejíc sklepem bázlivě pozoruje tmavá zákoutí, nesouvisející s cílem jeho cesty –, zda třeba nezahlédne aspoň nohy toho muže… Odtamtud nemohla nic vidět, jen světlo.

Vzala za kliku a otevřela. Jemné, kvílivé vrznutí dveří, které Charlottě před chvílí, když vstupovala do sakristie, připomnělo fistuli dívčího smíchu, jí však nyní znělo jako bodavé zvuky, doprovázející vraždy v tomto filmu.

Když se Charlottiny tenké podpatky zvonivě dotkly dlaždic chrámové lodi, ozářilo ji světlo Giovanniho svítilny a jeho sladký úsměv. Posvítila si na oltář. Bambusové kopie liturgických předmětů, naskládaných v pytli, který ona drží v ruce, se vyjímaly na světlém oltáři se zvláštní lehkostí. Zatímco Charlotta položila na zem kufřík, aby z něho vytáhla bílý přehoz, Giovanni si znovu posvítil na oltář.

„Pěkný. Móóc pěkný,“ mumlal.

Když chtěla kufřík zacvaknout, studené světlo z její svítilny, kterou si položila vedle, se dotklo jejích rukou. Úporně na ně zírala, hledajíc stopy od krve – důkaz, potvrzení toho, že staršího muže s překvapenýma očima a se šroubovákem v ruce opravdu zapíchla. Avšak její ruce jsou čisté, hebké, s lesknoucími se démantovými nehty. V tomto náhlém zjištění byl příslib klidu – nestalo se to! Ucítila hřejivou vlnu úlevy, v níž se zapomněla ptát, co to tedy vlastně bylo – když otevřela spojovací dveře v sakristii. Žádné světlo, žádný muž? A jak je možné, že pod prahem zprvu zavřených dveří neprosvítal proužek světla, které ji pak zalilo? Sen? Avšak pokud byl tamto sen, co je pak tohle…?

Charlotta se napřímila a přes bambusové liturgické předměty, z kterých Giovanni stále nespouštěl oči, položila bílý přehoz. Tak je zde najdou ti, kdo ráno přijdou do chrámu. Bílé plátno pečlivě naaranžovala tak, aby už zdálky byly vidět potisky, pod nimiž se rýsují půvabná tělíčka tatínkových bambusových skvostů.

„Už rrozkvétají,“ řekl Giovanni.

Charlotta přikývla a poodstoupila pár kroků dozadu, aby si svou instalaci prohlédla, míříc na oltář svítilnou.

„To je krrása!“ zaráčkoval Giovanni šeptem. „To je krrása!“

Světlé plátno je celé pokryté širokou, bledě oranžovou spirálou, naznačující vodní vír (ten vír, kterým za igelitovou zástěnou sprchového koutu končí první vražda v tomto filmu). Přes tuhle spirálu je velkým, avšak tenkým písmem vodorovné napsáno Psycho (písmo je barokně zdobné a košaté). Od nápisu vedou šikmo doprava nahoru tři obrovité komiksové bubliny (od nejmenší po největší) a v každé se zrcadlí šedá, nepříliš viditelná plocha štíhlého nože.

„Jdeme,“ řekla Charlotta a světlo, vycházející z její ruky, sklouzlo po bílém přehozu napříč nápisem dolů a políbilo dlažbu kostela.

„Slyšels, Giovanni, to žuchnutí vzadu v sakristii?“ řekla do ostrého tónu zahradníkových kroků, kterými se proplétaly jehličky jejích podpatků.

„Teď?“

„Ne, jak jsem tam byla pro tohle.“ Pytel s liturgickými předměty kostela pařížské Sorbonny se v její ruce rozhoupal a ozvalo se několikeré tlumené cinknutí.

„Giovanni nic neslyšel,“ řekl a dodal pro sebe: „Už… kvetou.“

Charlotta má v hlavě bílou tmu.

Byli takřka u vypáčených vrat kostela, když se Giovanni, zhasínaje svoji svítilnu, dotkl posledním chomáčem světla Charlottiny hrudi, a ona sklouzla pohledem za světlem. (Všudypřítomné oko jako by je nyní postrkovalo ven z kostela do nočního vzduchu, plného vůní.)

Tmavě modrá barva jejího kostýmu byla na prsou poseta několika cákanci – od krve. Zdály se na látce skoro černé, ale krvavý tón, který jimi prosakoval, nebylo možné nepostřehnout. Giovanniho pohled také na okamžik ulpěl na Charlottině hrudi. Strnulá a prázdná čekala, co řekne. Beze slova, s něžným úsměvem, zhasl svítilnu a otevřel vrata kostela.

2. Úterý

I řekl Bůh: „Buď klenba uprostřed vod
a odděluj vody od vod!“

Druhého dne ráno, v úterý, vstala Charlotta velmi brzy. Podívala se na budík: za deset minut pět. Rozbřesk letního dne byl nesnesitelně opatrný, váhavý. Šero se prosvětluje obtížně. Stála u okna a jakoby mimo sebe. Budík si nařídila z prostého důvodu: musí se zbavit šatů, jež měla včera v kostele na sobě.

Jakmile vyšla ze svého pokoje na chodbu, zprvu byla v pokušení nahlédnout do vedlejších dveří, aby zjistila, zda Giovanni spí. Ale co jiného by dělal? Zdálo se jí, že kalné jitro provází kroky jejích bosých chodidel jako nesmlouvavé závaží. Otevřela šatnu, kam v noci tmavě modrý kostým pečlivě pověsila.

Ze všech sil se včera po návratu pokoušela odvést vlastní nenechavou pozornost od hrudi saka, jež pomalu oblékala na chladné kovové ramínko, pozorujíc pokradmu Giovanniho, zdali jeho oči nebudou hledat ty krvavé slzičky, kterých si musel všimnout v kostele. Dařilo se jí to. Její oči tančily klouzavý foxtrot tmavým prostorem šatny, a krev zapíchnutého nešťastníka s překvapeným pohledem jako by nebyla. Jen se znovu vracel sytý pocit, jenž se cestou z vyloupeného chrámu vytratil snad v chladivé tmě, oblékající noční Paříž do tisíců vůní: pocit, že všechno, co se událo tak nesmyslně a nepravděpodobně v sakristii, se jí pouze zdálo. Už brzy, brzičko se probudí a slunce, v jehož chlácholivém jitřním svitu pospíchá po římse okna jejího pokoje šarlatový brouček, bude špitat, že je doma, v bezpečí Zahrady oka…

To bylo včera. Dnes Charlotta není s to, a ani nechce být s to, se znovu obírat tím, jak to vlastně bylo. Je stejně pomalá a těžká jako váhavý rozbřesk za okny pařížského bytu jejího mrtvého otce, producenta Zahrady oka. Jen se musí zbavit toho kostýmu. A co když tam žádné skvrny od krve nejsou? Má se podívat? Ne, schová ho, a až půjde ven, tak jej vyhodí. Vlastně ne, to je nesmysl, vyhodí ho hned. Oblékne se a zbaví se šatů okamžitě. (Všudypřítomné oko sleduje se smutným, zkaleným výrazem, jak si Charlotta na nahé tělo obléká kalhoty a pak si oběma rukama prohrabuje rezavé vlasy tím známým pohybem, který je pro všechny ženy tak půvabně samozřejmý.)

Když sundávala kostým z ramínka, ani na něj nepohlédla. Dívá se do strany. Na kratičký okamžik se její oči dotkly kravaty s biliárovým motivem, kterou Giovanni pověsil hned vedle. Maličko otráveně se odvrátila. Když házela kostým na zem, ucítila zestárlou vůni Posledního mramoru.

„Kam jdeš, Charrlottka?“

Unaveně se obrátila. Lekla se, avšak malátnost byla silnější než úlek.

Zahradník stál ve dveřích jen v trenýrkách a jeho obrovité, tlusté tělo připomínalo nákladní auto plné sněhu. V jedné ruce držel vázičku s bleděmodrými puntíky, z které trčelo bílé pírko, jež jí před pár dny ukazoval s tím, že „přilítlo shorra“. V druhé svíral originál monstrance, jejíž bambusová kopie stojí a „kvete“ od včerejší noci na oltáři kostela pařížské Sorbonny, zakrytá přehozem s nápisem Psycho.

„Jdu ven, hned jsem tu,“ odpověděla.

„A kam berre Charrlottka ten… kostým?“

„Vyhodím ho.“

„Giovanni má oblek taky vyhodit?“

Pomalu zavrtěla hlavou.

„Běž si lehnout,“ řekla.

Když se Charlotta vrátila, za dveřmi Giovanniho pokoje bylo ticho. Ulevilo se jí. Obávala se, že by se zahradník vyptával dál, a jí se nechtělo nic vysvětlovat. Také nechtěla lhát. Navzdory zmíněné malátnosti si však uvědomovala, že ji překvapivé ranní setkání vylekalo víc, než si zprvu uvědomovala. Tomuto úleku připisovala neodbytnou chuť, náhlou dychtivost – o které si už už myslela, že ji zažehnala – prohlédnout si kostým, než jej hodí do popelnice, jsou-li tam opravdu krvavé skvrny. Nakonec to neučinila.

Dlouho ležela v posteli, ustavičně obracejíc polštář a znovu a znovu si v něm vytvářejíc chladivý důlek. Nemyslela na včerejší noc, nýbrž na to, co je čeká nyní. Antverpy, rodiště Rika van der Eyese. Tomuhle městu a baroknímu chrámu, jejž si zvolil její otec, přisoudila ze sedmi nejoblíbenějších otcových filmů od Alfreda Hitchcocka ten, který jí přišel laškovně případný: Okno do dvora. Stále v ní totiž vězela vzpomínka na Eyesovu podivnou zálibu v pozorování lidí, kterou nazýval nehybnost, akumulátor pohledů. Zírá do bílého stropu a usmívá se. Tatínek nadto tehdy říkal, že tento Eyesův koníček je jeho nejlidštějším projevem. Jinak že snad je otravně bezchybný. No a hrdina Hitchcockova Okna do dvora – fotograf se zlomenou nohou, jenž neschopen pohybu z nudy pozoruje, co dělají nájemníci v protějším domě –, tento chlapík, jehož hraje James Stewart, to je přece Rik van der Eyes! Charlotta se usmívá stále víc. Tato spojitost mezi hrdinou filmu a současným ředitelem filmových ateliérů jejího zesnulého otce se jí zamlouvá. Navíc se dnes možná uvidí právě v ateliérech! Ten bude koukat, až mu řeknu, kde budu trávit tento týden! Jestlipak mu tatínek o svém světě něco pověděl? Třeba Eyes ví, proč před mnoha lety angažoval sedm zaměstnanců ze sedmi evropských zemí. Možná ví o Hitchcockových filmech i o kostelech. To by bylo dobré, kdyby byl do všeho zasvěcený a ona, pokud ho uvidí, by mu dnes řekla, nejen že letí do Antverp, ale také že „navštíví“ kostel, který on, Eyes, pro otce reprezentoval: chrám svatého Karla Boromejského.

Za zdí, jež odděluje Charlottin pokoj od místnosti, kde spí Giovanni, se ozval ospalý šramot, pak kroky a vrznutí otevíraných balkonových dveří. Pohlédla směrem k oknu. Venku svítilo slunce a hluk na ulici sílil. Ozvalo se zaklepání na dveře.

Giovanni ztěžka dosedl do mělkého ratanového křesílka s čalouněním v pastelových barvách a Charlotta se posadila v posteli, pokrčila nohy a přes nahá kolena si přitáhla přikrývku až k bradě.

„Kam to teda uložíme, Charrlottka?“ Zahradník svíral v béžové tlapě monstranci. (Vázičku s puntíky a bílým pírkem však protentokrát nechal u sebe v pokoji.) „Necháme ty liturrgický předměty tady, v bytě pana Sommelierr, a až se budem vrracet, tak je vyzvednem?“

„Ne, to ne. Měli bychom je mít pořád u sebe.“

„No to ale –“

„Ano, přesně tak. Budeme je skladovat u Philippa ve vrtulníku.“

„Takže paní Joan měl prravdu,“ usmál se Giovanni.

„Asi jo,“ přikývla Charlotta váhavě.

Zahradník se zamyslel a pak zadrnčel:

„Charrlottka má letecký prrázdniny!“

„Aspoň ten vrtulník k něčemu bude,“ řekla a po chvilce ticha dodala: „Víš přece, proč se mi ta maminčina nabídka, že nám na tu naši prázdninovou pouť poskytne vrtulník, vůbec nezamlouvala?“

„Ale je to pohodlný,“ řekl Giovanni a furiantsky dodal: „Lítáme jak ptáci! Jak Hitchcockovi Ptáci lítáme!“

Charlotta se nepatrně usmála a kroutíc hlavou zopakovala otázku:

„Víš, proč jsem nechtěla využít té nabídky s vrtulníkem?“

„Jo, jo…“

„Vůbec se mi nezamlouvalo, že u toho našeho… hitchcockovského… cestování má být ještě někdo třetí.“

„Ale Philippa zajímá… jen lítání. Jenom o lítání se starrá!“

„To doufám,“ řekla Charlotta rozhodně. „Ale já jsem hlavně chtěla, abychom tuhle cestu, stvoření světa, absolvovali spolu sami.“

Giovanni zamyšleně pokyvoval hlavou. „Bude to dobrrý. Pěkný cestování. Ten Philippův prrosklenej vrrtulník připomíná Giovanniho skleník. Bude to dobrrý.“

„Stýská se ti, Giovanni, po tvých kytkách?“

„Ne, to ne. Nemůže se stýskat!“

„Nemůže?“

„Máme s sebou… kytičky,“ usmívá se Giovanni. „Bambusový! A prrvní z nich… už kvetou. Krrásná kytičky. Jako Giovanniho orchideje.“

Když projížděli bránou ateliérů, vrátný, který znal Charlottu od dětství, se uctivě ukláněl, až se mu čepice sesouvala na ucho.

„Mademoiselle Charlotta, mademoiselle Charlotta,“ drmolil. „Vrtulník už je připraven. Pan Philippe je nachystán.“

Taxikář, který je vezl, byl nadšený, že může vjet až dovnitř.

„Miluju komedie, co se natáčely v těchhle ateliérech. Smrt pana Sommeliera, to byla tragédie,“ rozhlížel se všetečně kolem.

„Támhle zastavte,“ řekla Charlotta.

Vrátný říkal, že Rik van der Eyes by měl být u sebe. A ještě někdo prý je v jeho kanceláři. Když řekl, o koho jde, Charlotta byla překvapena, a nakonec ji vlastně tato skutečnost utvrdila v rozhodnutí za Eyesem zajít.

Philippe stál u hangáru, pár metrů od svého vrtulníku, a mluvil s mechanikem. Na sobě měl černou koženou vestu a světlemodré džíny. Tyhle vesty nosí, co si ona pamatuje: v létě kožené, v chladnějších měsících péřové.

„Giovanni,“ řekla vystupujíc z taxíku, „odnes tam prosím naše věci,“ kývla směrem k vrtulníku. „A pytel s tamtím ulož někam hodně dozadu, ano?“

Teprve když stoupala výtahem do třetího patra, napadlo ji, že by mohla navštívit ještě někoho. Úplně na ni zapomněla. Jakmile výtah zastavil, stiskla tmavé tlačítko pátého poschodí – a to se rozsvítilo bledým ohýnkem.

Po tichém zaklepání vstoupila. Mari-Luz seděla za černým kancelářským stolem úctyhodných rozměrů, jehož barevný tón se tiše sléval s jejím šedivým kostýmem. – Černé lodičky a černé punčochy, jež dodávají nohám hedvábný lesk.

„Charlotto!“

„Dobrý den, řekla jsem si, že vás pozdravím, když jsem tady.“

Mari-Luz vstala a přešla svižným krokem k ní.

„To je od tebe milé, opravdu,“ řekla. „Dáš si něco?“

„Ne, díky. Chci se zastavit u Eyese a vzpomněla jsem si na vás.“

Charlottin neklidný pohled, kterým si prohlížela kancelář, ulpěl na měděném těžítku, jež zářilo uprostřed černého stolu a dodávalo mu takřka oltářní charakter. Mari-Luz si všimla, že její oči se na těžítku zadrhly, zatímco po ostatních věcech, kterých si poprvé přišedší návštěva vždy všímá, sotva sklouzly. Usmála se.

Charlotta pohlédla na její snědou tvář.

„Vlastně jsem vám přišla říct, že jsem už našla vhodnou příležitost, jak zužitkovat těch pár kapek Posledního mramoru, co jste mi dala před dvěma lety.“

„Opravdu? Věděla jsem to. Bylo mi jasné, že u tebe bude v nejlepších rukou.“

„Hm, škoda jen, že ho není trochu víc.“

Mari-Luz se rozpačitě usmála. „Je mi líto –“

„Ne, tak jsem to nemyslela. Promiňte.“

Mari-Luz napadlo, že teď by jí mohla říci to, co se před dvěma lety v bistru Apríl povědět zdráhala.

„Měla jsem jen na mysli,“ pokračovala Charlotta, opět hledíc na těžítko, „že bych se tím parfémem ráda voněla celé prázdniny.“

„Aha… No, když s ním budeš šetřit…“

Charlotta několikrát pokývla hlavou a hřbetem pravé ruky si prohrábla konce vlasů, splývajících k ramenům.

„No, pozdravila jsem vás,“ řekla nejistě, „už půjdu.“

„Ne, ne, počkej ještě. Líbí se ti?“ Mari-Luz uchopila těžítko do obou rukou a podala ho Charlottě.

„Je nádherné. Ty bubliny, co jdou tomu býkovi z nozder, jsou srandovní.“

„Hm,“ pokývla Mari-Luz hlavou a tiše dodala:

„Vyfouknutí smrti nosem.“

„Prosím?“

„Nic, to nic. Tvůj otec tohle těžítko strašně obdivoval, moc se mu líbilo. Chtěla jsem mu ho dát.“

„Opravdu?“

„Je to stará rodinná památka. Dostala jsem ho od svého dědečka.“

„Chápu, že jste si ho nechala. Takové věci se nedávají.“

„Ne, v tom to není. Jenom jsem to nestihla…“

Charlotta se smutně usmála.

„Aha,“ řekla, pokládajíc těžítko zpátky na stůl a vstávajíc ze židle.

Mari-Luz také vstala, přistoupila k Charlottě a jemně ji uchopila za paži.

„Před těmi dvěma lety, když jsme se viděly v tom bistru v Dieppe…“

„Apríl,“ skočila jí Charlotta do řeči, kráčejíc zvolna ke dveřím. „Apríl se jmenuje.“

„Já vím… právě. Neřekla jsem ti, že tvůj otec mi dal Poslední mramor zrovna na Apríla. Vlastně ani nevím, proč jsem o tom tehdy nechtěla mluvit.“

„No to je teda stylové,“ řekla Charlotta, vycházejíc ze dveří.

Zvolna kráčela k výtahu. Širokými okny padaly do příšeří chodby namodralé gejzíry slunečního svitu. Myslela si, že už je to pryč. Avšak znovu ta jistota, a ještě silnější než včera v noci v kostele. Intenzivní pocit, že už už otevře oči a probudí se. Přivolala výtah a usmála se: Žádný výtah nepřijede, nejsem v tatínkových ateliérech, s Mari-Luz jsem nemluvila, není žádné měděné těžítko ve tvaru býka, jemuž toreador zasazuje poslední ránu…

„Jste v pořádku?“ Jakýsi muž, kráčející chodbou, ji uchopil za hebkou paži. „Není vám špatně?“

Výtah zastavil s tichým drcnutím a červené světýlko, rozžaté nad tlačítkem, kterým ho přivolala, zhaslo.

„Ne, ne, díky,“ řekla vstupujíc do výtahu, „nic mi není. Trochu se mi zatočila hlava.“

Sjela o dvě poschodí níž, přemýšlejíc nad tím, že její otec dal kdysi své sekretářce Poslední mramor právě na Apríla. A Mari-Luz jí věnovala poslední zbytek tohoto parfému v bistru Apríl, před kterým se ona jako dítě zhroutila při hysterickém záchvatu, když chtěla hrocha a rodiče jí ho nechtěli koupit. Nakonec Hrocha přece jen měla. A teď, ať už to je sen, anebo není, má Hrocha znovu – sedm jeho filmů k stvoření světa.

Opět vstoupila po kratičkém zaklepání, na vyzvání nečekajíc.

„Charlotto! Dlouho jsem tě neviděl. Sluší ti to.“

„Rik byl vždy velmi pozorný, Charlottko. Dávej si na něj pozor.“

Charlotta se mírně usmála. Byl to unavený úsměv.

„Díky, Riku. Má maminka pravdu?“ řekla.

„No, jak se to vezme.“

Charlotta přešla k oknu, u něhož Joan Sommelierová stála, a políbila ji na obě tváře.

„Ahoj, mami.“

„Ahoj, srdíčko. Nejsi moc překvapená, že mě tady vidíš.“

„Vrátný říkal, že jsi tu.“

Když se všichni tři posadili, Eyes a Joan Sommelierová si zapálili cigaretu. Charlotta usrkávala z vysoké sklenice minerálku, v níž se líně otáčely lesknoucí se kostky ledu.

„Tak a kam teď?“ řekla Joan Sommelierová. „Na sever, na jih, na východ, na západ…?“

„Na sever,“ přikývla Charlotta.

Eyes mlčel a obdarovával obě ženy chladnými úsměvy.

„Kam konkrétně?“

„Do Antverp, mami.“ Charlotta se úmyslně otočila k matce a mluvila jenom na ni, avšak pokradmu přece jen sledovala, co to udělá s Eyesem.

Zprvu vypadal potěšen.

„Jedeš do Antverp, Charlotto? To je báječné! Nebyl jsem tam od smrti mé matky. To znamená jedenáct let!“

„Chcete jet taky, Riku? Zeptám se Giovanniho. Třeba vás vezmeme s sebou.“

„A kam máte namířeno z Antverp?“ řekl Eyes.

Joan Sommelierová se usmívá, dívajíc se do prázdna sluncem zalitého okna.

„Do Valencie. Pak jsou na řadě Porto, Řím, Lublaň a nakonec Praha.“ Vyslovujíc jména měst, tvářila se Charlotta jako učitel, který ví, že nachytal žáka. Zbývalo jen, aby si rozkošnicky poťukávala koncem tužky o desku stolu. Nadto jednotlivá jména vyslovovala tuze pomalu a pečlivě, rozverně přitom pokyvujíc hlavou.

Úsměv v Eyesově tváři vystřídalo zmatení a úlek. Proč vlastně? Vždyť přece věděl, že pár měsíců před svou smrtí, jí Sommelier všechno řekl. Má horečný pocit, jako by se náhle cosi divoce vracelo. Cosi velmi podivného, nezdravého. Co v těch městech bude dělat? Navíc s tím tlustým hňupem. Pohlédl na Joan Sommelierovou. Stále se usmívá. Teprve nyní, po tolika letech, je si neotřesitelně jistý, že ona o všem věděla a ví i teď. Ale v těch městech, co tam Charlotta bude dělat?

Joan Sommelierová se zeptala se širokým úsměvem místo něho:

„Proč chceš navštívit, Charlottko, zrovna tahle města? Pokud se nemýlím, je jich sedm, viď? Tedy i s Paříží, kdes trávila tento týden.“

Charlotta prudce vzhlédla a zadívala se na matku. (Proč se ptá zrovna na Paříž? Že by něco věděla o včerejší noci? Možná z novin.)

Všudypřítomné oko pobaveně sleduje výrazy tváří všech zúčastněných.

„Vždyť to přece víš, maminko. Tak proč se ptáš? Ano, je jich sedm, těch měst. Vám, Riku, pošlu z Antverp pohlednici.“ Po chvilce ticha řekla:

„Bude na ní kostel svatého Karla Boromejského.“

Giovanni spal naposledy v hotelu, když byl ještě dítě. A jeho chování po příletu do jednoho z největších belgických měst rozptylovalo Charlottiny skličující pochybnosti o tom, zda všechno, co se děje, je skutečnost, anebo pouhý sen. Zahradník byl fascinován profesionální lhostejností hotelového světa. Zatímco Charlotta se hned po příletu do Antverp v úterý večer nechala taxíkem odvézt ke kostelu svatého Karla Boromejského, aby začala zjišťovat vše potřebné, co by se jim příští úterý v noci mohlo hodit, Giovanni zůstal v hotelu. Zprvu vysedával v recepci a pozoroval personál – nosiče, recepční, tu a tam pohlédl k širokým hotelovým dveřím, kde se s chladnou profesionální úslužností mírně ukláněl hotelový vrátný.

Ani v následujících dnech tomu nebylo jinak. Zatímco Charlotta chodívala dvakrát denně do „jejich“ kostela na mši, aby se ujistila v tom, že liturgické předměty jsou po skončení mše odnášeny od oltáře stále týmiž dveřmi do sakristie, Giovanni se nehnul z hotelu. Nanejvýš vyšel na balkon. Charlotta svým počínáním, jak se domnívala, minimalizovala možnost, že by liturgické předměty v sakristii nenašla, že by mohly být odnášeny a ukládány někde jinde. Giovanni ustavičně volal hotelovou službu anebo ve svém pokoji dělal strašný nepořádek, aby mohl pozorovat hotelový personál při práci. Charlotta myslela na svého otce, Hitchcocka, přehrávala si v myšlenkách Okno do dvora a trápila se nezřetelností hranice mezi snem a skutečností, čekajíc na probuzení. Giovanni s chlapeckým chichotáním se nemohl nasytit obludné lhostejnosti hotelového světa, umělého domova, kde je všechno, jak si říkal v duchu, poskládáno z lesknoucí se prázdnoty. Prázdnoty tak syté, že jednou provždy překonala jakoukoli vřelost a hřejivost. Pozoroval personál, který ustavičně přivolával telefonem, a smál se do dlaně drobným dětským smíchem: „Chichichi, chichichi.“ Všudypřítomné oko je však vážné. Ani náznak pobavenosti.

Týden po jejich příletu do Antverp, v úterý, na které Charlotta sedm dní nervózně čekala s obavami, plnými temného chvění, hustě pršelo. Ulice pochmurně zářily pestrobarevnými loužemi rozevřených deštníků a vlhkými hřbety aut, jež otevírala chladné vlhké oči v rytmu stěračů. Déšť neutichl ani večer, když za tmy vycházeli z hotelu a nastupovali do taxíku.

„Na co má Charrlottka ten foťák?“ ptal se Giovanni.

„Vyfotím si tě. Pamatuješ si, o čem je Okno do dvora? Já budu ten fotograf, kterého hraje James Stewart.“

Giovanni jen mlčky přikývl. Na její otázku, jestli na nic nezapomněl, odpověděl stejně.

„Něco ti musím říct, Giovanni,“ ozvala se po chvíli.

Taxikář se zadíval do Charlottiny bledé tváře, jež se zračila ve zpětném zrcátku.

„Dělá mi to starosti, na nic se nemohu soustředit.“ Charlotta se přistihla, že jí dělá dobře, že o něčem tak podivném a choulostivém může mluvit v přítomnosti cizího člověka. „Před týdnem, v tom pařížském kostele, se stalo něco divného. Pořád na to musím myslet. Víš, mívám takovej dojem… bývám si v některých chvílích téměř jistá, že tohle všechno se mi jenom zdá.“

Zahradník na ni pohlédl. (Všudypřítomné oko pozorně sledovalo výraz jeho tváře.) Usmíval se.

„Jak zdá?“

„No, že to není. Tahle cesta, taxík, hotel, v němž týden bydlíme, ty, který ses vzdal na sedm týdnů svých orchidejí… Neumím to vysvětlit, ale pořád se to vrací.“

Odmlčela se a pohlédla na Giovanniho. Díval se na vlhký asfalt silnice, po které ujížděli a v němž se odrážela jezírka pouličního osvětlení s rozmazanými okraji. Zahradník neodpovídal. Stále se usmíval a začal nervózně poškubávat rameny. Nakonec řekl:

„Máš strrach?“

„Ne, nemám strach z toho, co děláme. Spíš se bojím, že to vlastně vůbec neděláme a já si jen myslím, že ano! Že se mi to zdá. Zažívám úzkosti, výčitky svědomí. Ale bojím se, že jsou jen ty úzkosti a výčitky svědomí, a že není to, co je vyvolává. Že nejsi ty, já, tohle auto. Rozumíš mi?“

„A co tě na tom trrápí, Charrlottka?“

„No –“

„Kdyby se přece tohle všechno nedělo a byla to jenom… sen, nebylo by to zlý. Stejně jako není zlý, jestli teď sedíme v taxíku a míříme tam, kam míříme.“

Charlotta na něho vyděšeně kouká.

Giovanni se rozesmál mohutným smíchem.

„Giovanni jenom žerrtuje,“ pohladil ji po vlasech. „Za chvíli to máme za sebou. Charrlottka přestane být nerrvózní. Už brrzy rrozkvetou,“ poklepal na sportovní tašku. „Vyfotíš mě, Charrlottka, jak je zakrrývám tím bílým přehozem?“

„Vyfotím. Taky ty mě.“

3. Středa

I řekl Bůh: „Nahromaďte se vody pod nebem
na jedno místo a ukaž se souš!“

Klid, jenž jí chladivě províval během letu, opustil Charlottu v okamžiku, kdy se dotkla nohou země, kterou ještě před chvíli viděla ubíhat dozadu pod proskleným dnem Philippova vrtulníku. Ty fotky! Kdyby nebylo jich, nic si nepamatuje! Giovanni říkal, že musel všechno udělat za ni. Také se několikrát ptal, bere-li pravidelně léky. Rozzlobeně mu odpověděla, že tohle už tu bylo.

Nad těmi fotografiemi strávili celé středeční dopoledne před odletem do Španělska. Valencie… Jak pyšně vyřkla jméno toho města před Eyesem a jak se nyní cítí unavená. Ještě že má Giovanniho…

Ale zpátky k fotografiím. Nechali je na zahradníkovo naléhání vyvolat hned ráno. A Charlotta si díky nim připomněla včerejší, úterní, noc:

Vcházejí do chrámu – tmavý rozlehlý prostor, ozvěny dvou prutů světla, vycházejícího z jejich svítilen.

Giovanni začíná vyskládávat na oltář bambusové liturgické předměty. Je zabíraný z profilu, ale minuciózně spokojený, snad až vyšinutý výraz v jeho obličeji je přesto zřetelný.

Ona páčí dveře do sakristie. Její vlasy vzdáleně připomínají světlo z jejich svítilen.

Následuje několik snímků, na nichž je zachycena, jak prohledává prostor sakristie. Z fotografií jde chlad.

Vytahuje z kabelky plátěný pytel, do kterého na dalším snímku vkládá liturgické předměty.

Přistupuje k oltáři, podávajíc Giovannimu bílé plátno.

Giovanni zakrývá bílým přehozem bambusové liturgické předměty.

Snímek, který nabízí konečnou instalaci. Je na něm dobře patrný potisk na bílém přehozu: Fotoaparát s připevněným bleskem, z kterého paprskovitě srší světlo, pod ním opět barokně zdobný, načervenalý nápis – Okno do dvora. Pozadí tvoří průčelí činžáku v cihlové barvě, tu a tam s postavičkou v okně či na balkonu. Od názvu filmu se opět zvedají tři komiksové bubliny. V každé z nich je jemně, sotva zřetelně naznačen paprskovitý výbuch světla, který připomíná závěr tohoto filmu, kdy fotograf prudkým zábleskem několikrát oslní vraha.

Tady by snímky mohly končit. Je tu však ještě jeden: Giovanni ji vyfotografoval, jak stojí zády těsně u oltáře a v ruce drží tmavou lahvičku Posledního mramoru.

Během cesty do španělské Valencie – jako by tohle všechno vzlétlo zároveň s Philippovým vrtulníkem a ztratilo se někde v lehké, průsvitné modři laskavého nebe – se Charlotta cítila náramně. Pozorujíc hnědou, zelenou, nažloutlou, namodralou i kalnou zem jakoby skrz skleněné filmové plátno, kterým je dno Philippova vrtulníku, si připadala volná a silná. Žádné pochybnosti o tom, zda se všechny události uplynulých dvou týdnů vskutku staly. Jenom svěží dech nového dne. Během letu vůbec nepomyslela na to, že začíná další, už třetí týden jejího stvoření světa. Avšak to, co bylo jako zázrakem zažehnáno nekonečným milosrdenstvím nebe, se neodbytně hlásí nyní, když přistáli a vystoupili na řídkou trávu soukromého letiště.

„Jsem unavená,“ řekla.

Philippe na ni pohlédl. Giovanni vytahoval věci ze zavazadlového prostoru a jako by neslyšel.

„Rutina,“ hlesla.

„Budete mě potřebovat, mademoiselle?“ ptá se Philippe. „Pokud ne, šel bych se ubytovat.“

Charlotta zakroutila hlavou.

„Kdybyste něco potřebovala, najdete mě nejspíš tady, na letišti. Ubytovna pro piloty je támhle. A kdybych tu nebyl, řeknou vám, kdy se vrátím.“

Co bych tak mohla potřebovat?

Giovanni už vytáhl všechna zavazadla a teď se zabýval tím, že dva plátěné pytle s liturgickými předměty kostela pařížské Sorbonny a svatého Karla Boromejského zakrýval kusem hadru, aby nebyly tak na ráně a pilot si jich nevšiml.

„Philippe, zavolej nám taxík, ano?“ zakřičela Charlotta, sedajíc si do trávy.

Už je to otravné. Znovu a znovu. Sen, nebo skutečnost?

„Giovanni!“ houkla na zahradníka.

Pohlédl na ni.

Z toho, že se na ni podívá, to přece nepozná. Aby tohle putování už bylo za ní. Jestlipak Bůh cítil únavu a rutinní stereotyp, když tvořil svět?

Všudypřítomné oko odpovídá:

„Únavu, to ano. Cítil jsem únavu. Ale rutinu? Kdepak, nic takového.“

Charlotta neslyší.

Vše se tedy opakuje. Avšak na Charlottiných blouznivých pochybnostech o tom, zda opravdu je nyní tohle půvabné španělské město a v něm Giovanni, Philippův vrtulník a ona, na těchto pochybnostech se jako zázrakem srážejí drobounké krůpěje náhlých radostí. Za kovovým mřížovím zahrad vidí velké barevné květy – růžové, bílé a žluté –, karmínové kvítky v zelených keřích, těžké tmavé žaluzie, světící letní vzduch, holčičku na procházce se psem a několik starých mužů v neohebných oblecích, kteří se hašteří nad sporným úderem v partii pétanque. Díky těmto obrázkům zapomíná Charlotta na skutečnost i sen. A na povinné mše v katedrále a kapli svatého Kalicha, dalšího chrámu jejího zesnulého otce, kam by ještě před několika málo dny šla jen z povinnosti, aby se ujistila, že liturgické předměty jsou stále odnášeny do sakristie týmiž dveřmi, na tyto mše dochází celý týden s lehkostí a s veselýma očima. (Všudypřítomné oko se usmívá, lze-li říci o oku, že se usmívá.) Po příchodu do chrámu se také už neostýchá smočit bílé prsty v misce se svěcenou vodou a pokřižovat se; což jí v Paříži i Antverpách, vzhledem k účelu její návštěvy, přišlo malounko nepatřičné. A nyní už by neřekla také o kostelech jejího otce, že to jsou pasti, oka. Ne, to už by neřekla. A během těchto slastných osamělých procházek Valencií, jež dvakrát denně končily (nebo začínaly?) u katedrály a kaple svatého Kalicha, která jako by se před Charlottou zdvíhala z kolenou, noříc se do skleněného nebe, během těchto procházek si teprve byla jista. Ano, film Alfreda Hitchcocka Marnie, jejž přiřkla tomuto místu a také a především Mari-Luz, která pro jejího otce tento chrám reprezentovala, je ten pravý.

Po týdenních přípravách na výměnu liturgických předmětů, které se, jak je zřejmé, podstatně lišily od příprav předcházejících, si Charlotta ve středu odpoledne koupila snad dvacet pouťových balónků. Chlapík, jenž balónky prodával, stál u velkého bílého vozíku ze dřeva s červenými koly, do něhož byl zapřažený šedivý oslík. Pohladila si ho, a teprve když vcházela do hotelu s pestrobarevnou kyticí na tenkých provázcích, si vzpomněla. Tahle scéna je přece v Bonnardově Zahradě oka! Zamířila k recepci a recepční nezklamal, zachoval se stejně jako ten ve filmu Françoise Bonnarda.

„Mademoiselle, sluší vám to s těmi balónky,“ řekl, „vypadáte s nimi jako děvčátko, holčička.“

„Děkuji,“ řekla Charlotta, pospíchajíc s dětským úsměvem k výtahu.

Noční návštěva chrámu byla krásná. Usmívali se oba, Charlotta i Giovanni. A ji napadlo, že je to zvláštní, že tahle proměna se udála zrovna ve městě, z něhož pochází Mari-Luz.

Když vypáčila dveře do sakristie, myslela na ni, na tatínkovu milenku. A také si uvědomovala vůni Posledního mramoru, jenž se Charlottě leskl za ušními boltci, ve dvou tečkách na krku a ve žlábku mezi ňadry.

Do sakristie vstoupila bosa. Zula si temně rudé lodičky, jež ladí s jejím vínovým kostýmem. Úplné stejně jako Tippi Hedrenová, která hraje v tomto Hitchcockově filmu titulní postavu, Marnie. Tuhle scénu má Charlotta nejraději, přímo ji zbožňuje: Když Marnie vykrade trezor svého šéfa, vycházejíc z kanceláře je překvapena přítomností uklízečky. Ta ji však nevidí, zabrána do práce, a neslyší, protože hraje nahlas rádio. Obě ženy od sebe dělí průhledné plexisklo kancelářských kójí. Pohybují se proti sobě, každá ve svém „koridoru“. Aby nebyl slyšet klapot jejích podpatků, Marnie si zuje lodičky a opatrně pospíchá k východu, sledujíc po očku uklízečku; ta, zabrána do práce a poslechu rádia, vůbec netuší, že tam kromě ní je ještě někdo další. Kamera zabírá Marnie zezadu a divák vidí, že jedna z bot, které drží v ruce, pozvolna sklouzává z Marniina prstu – pokud spadne na zem, uklízečka musí uslyšet ránu a všimne si jí. Ta cesta k východu je pro diváka nekonečně dlouhá. Bota nakonec spadne, ale až u dveří, a uklízečka, protože už je daleko, neslyší nic.

Charlotta jde tudíž do sakristie bosa. A když pospíchá zpátky s pytlem liturgických předmětů, jejichž bambusové kopie už „kvetou“ na oltáři, zakryté bílým přehozem, nechá ve dveřích jednu lodičku také sklouznout z prstu. Giovanni na ni vyděšeně pohlédne.

Než opustili kostel, Charlotta si ještě posvítila na oltář: Od nápisu Marnie vedou protentokrát komiksové bubliny, v nichž jsou jemně zobrazeny tři páry dámských lodiček. Od nejmenšího po největší.

„No to je skvělé!“ vyhrkne prudce.

„Krrása!“ šeptá Giovanni bojácně.

4. Čtvrtek

I řekl Bůh: „Buďte světla na nebeské klenbě,
aby oddělovala den od noci!“

„Pomerranče,“ povídá Giovanni vesele, „všude ty Fatiminy pomerranče!“

Charlotta se rozesmála.

„Slunce i měsíc Fatimina života,“ řekla.

„Cože?“

„No pomeranče. Háje pomerančovníků. Znamenají přece pro Fatimu všechno. Jsou pro ni vším, sluncem i měsícem jejího života. Panebože, odmalička jsem neposlouchala nic jiného než ty její smutný písničky o pomerančových hájích, kterými vane teskný vítr. Dodnes, když se řekne Portugalsko, vybaví se mi sad, co září tisícovkami oranžových sluníček.“

„A teď, když je Charrlottka tady, v Porrtugalsku, mezi pomerrančovníky?“

Zadívala se daleko před sebe. Sad, v němž stáli pod suchým sluncem, daleko od vzdychajícího moře, byl ve svahu a rozkládal se v jakémsi půlkruhu. Vzdáleně připomínal polovinu ohromného, pozvolného kolosea. Pod jejich nohama se sypaly hrudky a prach světlé, teplé hlíny.

„Teď? Těžko říct, jestli to Fatima trefila. O Portugalsku nic nevím. Ale pokud má na zem, kde se narodila a prožila kus života, tuhle oranžovou vzpomínku, pak nemůže být tak nemožná, jak si myslíš, Giovanni.“

Oba se rozesmáli.

Procházka pomerančovým sadem nedaleko Porta, druhého největšího města v Portugalsku, v Charlottě doznívala po celý týden. Nikdy si nepomyslela, když se jako dítě loudávala se svou společnicí Fatimou a s Hrochem na bílé pobřeží, jehož divoký puls zpěněných vln byl slyšet za příhodného větru už od Zahrady oka, nikdy si nepomyslela, že by v dospělosti mohla vzpomínat na její podivné písničky. Fatiminy teskné tóny v Charlottě hrály během všech mší, na které opět, jako u chrámů předchozích, docházela dvakrát denně. Pozorujíc půvabné a ve svých vrcholech fascinující i dojemné divadlo u oltáře, inscenované štíhlým vysokým knězem s hranatou tváří, se také několikrát musela pousmát. To když si vzpomněla na ohyzdné brože, které Fatima vozila z trhu v Dieppe, připichujíc si je se zvláštním, omezeným furiantstvím na nevkusné svetříky.

Kostel Sao Pedro dos Clérigos v Portu, kde se odehrál ve čtvrtek, po sedmidenních přípravách, už čtvrtý díl Charlottina stvoření světa, je nejnudnější stavbou, kterou Charlotta během své prázdninové pouti navštívila.

„Nevím, co tatínek na tomhle chrámu měl,“ říkala Giovannimu. Ale nijak se tím netrápila. Stejně jako se přestala trápit, zda všechno to, co se událo v uplynulých týdnech a co se ještě stane v týdnech příštích, je skutečnost, nebo pouhý sen, jehož pointa může být jediná: sladké probuzení. Všudypřítomné oko se radovalo z tohoto Charlottina smíření, podobně jako Giovanni.

Ve čtvrtek v noci všechno proběhlo podle scénáře. Sakristie byla vyloupena, čtvrtý plátěný pytel naplněn liturgickými předměty, jež byly vyměněny za bambusové kopie.

„I tentokrát jsem to trefila,“ šeptala Charlotta v rozlehlé tmě chrámové lodi.

„Cože?“ Giovanni mířil teplým kuželem svítilny na oltář, kde se pod bílým přehozem se zdobným nápisem Vertigo rýsovala bambusová tělíčka.

„Ten Hitchcockův film. Vertigo se k Fatimě nejvíc hodí. Jak tam ten policajt hlídá ženu svého přítele, která se chová, jako by chtěla spáchat sebevraždu… Fatima mě taky hlídala.“

„Hm.“

„A co říkáš tomu přehozu?“

„Pomerranče. To je… pěkný. Pomerranče… Jak to Charrlottka říkala? Slunce –“

„No, slunce i měsíc Fatimina života.“

Ve třech komiksových bublinách, jež se na bílém plátně, zakrývajícím bambusové liturgické předměty, vznášejí od nápisu Vertigo, tiše září tři pomerančová sluníčka.

5. Pátek

I řekl Bůh: „Hemžete se vody živočišnou havětí
a létavci létejte nad zemí pod nebeskou klenbou!“

Když druhého dne odpoledne, jež trávili v malé restauraci nedaleko kostela S. Ivo della Sapienza v Římě, řekla Charlotta Giovannimu, jaký Hitchcockův film zvolila pro tohle město, a tedy zejména pro něho, byl nadšený. Zprvu nedával najevo žádnou prchlivou radost. Jen klopil mohutnou béžovou lebku, pocukával rameny, dotýkal se prsty svého varhánkovitého zátylku, tahaje se za blonďaté chlupy, anebo ryl nehtem v nazelenalém ubrusu s jemným ornamentem uprostřed. Pak začal bříškem ukazováku cestovat po štíhlém hrdle nevelké vázičky, jež zdobila stolek. (Byly v ní sytě růžové tulipány.)

„Giovanni?“ usmála se. „Co tomu říkáš?“

„Charrlottka ví, co říkám.“

„To ano, vím, že ten film máš rád. Skoro tak jako já. Tak proč mlčíš?“

Pohlédl jí zpříma do měkkého obličeje. Zdálo se mu, že je bělejší než obvykle.

„Giovanni dojatej… Fakticky dojatej. Charrlottka mu dala krrásnej dárrek. Navíc ve městě, kde se narrodil.“

„Máš to tu rád?“ rozhodila rukama.

„Rrád?“

„No, žil jsi tady jako dítě. Dospíval tu. Chodil na procházky do parků…“

Zakroutil hlavou.

„Na to si Giovanni nepamatuje,“ řekl. „Giovanni rrád Hitchcockovy Ptáky, a ty mu Charrlotta darrovala! Moc děkuju.“ Vstal od stolu – shrnul ubrus a hned ho nemotorně napravoval rozhlížeje se kolem – a s vážnou tváří se před ní uklonil.

„Sedni si, sedni si. Koukají na nás,“ syčela rozpačitě.

„Ti ptáci v tomhle filmu,“ řekl, dívaje se do velikého skleněného ostrova světla, jejž tu tvořila rozměrná okenní tabule, „tihle ptáci jsou krrásní jako Giovanniho orrchideje. Jo, takhle jsou krrásní, čistí…“

„Nerozumím, Giovanni.“

„Prroč?“

„Zabíjejí přece lidi –“

„Mohli odjet… lidi.“

„Jak odjet?“

„Mohli odjet prryč z toho ostrrova, když viděli, že se ptáci zlobí.“

„Hele, Giovanni,“ pohlédla na něj Charlotta nechápavě, kroutíc zamítavě hlavou, „já mám tento Hitchcockův film nejspíš nejradši ze všech, je to velká podívaná… Ale je to jenom film. O čem by byl, kdyby lidi odjeli?“

„Charrlottka říkala,“ pokrčil Giovanni rameny, „že ptáci zabíjejí lidi. Já ne. Kdyby lidi odjeli, ptáci by neměli koho zabíjet a byli by krrásní a čistí i prro Charrlottu. Jen by se koukali, jak lidi odjíždějí.“

Charlotta jenom nechápavě zakroutila hlavou a kývla na číšníka. Giovanniho silný narůžovělý prst se znovu vrátil k štíhlému hrdlu vázičky s tulipány a začal cestovat po jeho nekonečném kruhu.

Během týdenního pobytu v Římě, a zejména při procházkách, na které ji zahradník bral, se pokoušela vrátit k tématu, jež tehdy v restauraci byla nucena opustit. Co Giovanniho rodina? Ví, že otec ani matka už nežijí, ale co jeho bratři? Nechce je navštívit? Ráda by je poznala.

Giovanni kroutil hlavou, vraceje se stále a stále k své nejoblíbenější replice. „Jsem zahrradník!“ ráčkoval znovu a znovu. Nemělo to smysl.

Zato procházky, na které Charlottu vodil, byly znamenité. Obkroužené paprsky světla Giovanniho chování, připomínajícího chování dítěte. Všimla si, že místa, na něž se díky Giovannimu podívala, jí ukazuje s půvabnou pýchou. Jako chlapec, který předvádí návštěvě svých rodičů novou lokomotivu k elektrickému vláčku. („Vidíte, tadyhle je dokonce hromada uhlí na tendru. A tady – mašinfíra má plnovous, hele, a taky kapsičku na košili!“) Jeho chování Charlottě znovu vnukalo myšlenku, že to, co prožívá, nemá se skutečností nic společného. Občas se jí dokonce zdálo, že zahradníkův hlas se k ní plouží jakoby z nepřekonatelné vzdálenosti, z téže vzdálenosti, která je mezi světlem a stínem, mezi snem a skutečností. Podobně vnímala i hluk dopravy, nenasytný jekot malých motorek s tmavými čupřinami hubených mladíků, vznášejícími se nad řídítkami, troubení aut, plujících na létajícím koberci hluku, a také jejich barvy. Zdálo se jí, že převládá bílá. I tlukot křídel šedivých holubů přilétal k jejím uším zdaleka.

V pátek v noci se nejvíce těšila na okamžik, až Giovanni uvidí bílý přehoz s potiskem, který pro město Řím navrhla. Nemohla se dočkat. Liturgické předměty naházela do plátěného pytle v netrpělivém spěchu a s dychtivým úsměvem.

„Tak co?“ řekla, když zakryla bambusové kopie bílým plátnem. „Líbí?“ Bůhvíproč ucítila vůni Posledního mramoru, která jí sklouzla ze šíje k drobnému nosu. Všudypřítomné oko čekalo na zahradníkovu odpověď spolu s ní.

„Hm, hm, to jo, to teda jo.“

Giovanni čekal, že hlavním motivem budou na plátně ptáci. To se přepočítal! Přes barokně rozverný nápis uprostřed, označující název filmu, se rozkládá ohromná voliéra skleníku, jakási kopie té, v níž zahradník hospodaří na Zahradě oka. Je plná malých barevných teček. („Kytičky,“ komentoval puntíky Giovanni.) Ve třech komiksových bublinách, které se jako ty z dětského bublifuku zachvívaly v nepatrných prohnutích nad nápisem, byly šikovně namalovány orchideje. I jejich barevnost byla přesně vystižena.

„Střevíčník pantoflíček! Tys nezapomněla, Charrlottka!“

„Jak bych mohla.“

6. Sobota

I řekl Bůh: „Učiňme člověka, aby byl naším obrazem
podle naší podoby.“

Charlotta byla takřka přesvědčena, že na videokazetu, kterou Giovanni nevědomky přenáší ve sportovní tašce od jednoho vyloupeného chrámu k druhému, spolu s bambusovými liturgickými předměty, se už nepodívá. Myslela na tyto svoje nejoblíbenější pasáže z Hitchcockových filmů – z kterých zbývají na jejich pouti pouze dva – už během letu do Lublaně. Sotva přijeli z letiště do hotelu a ubytovali se, sáhla po ní. Giovanni byl ve vedlejším pokoji, avšak když uslyšel hrát televizi – nikdy ji v hotelech nezapínala –, zvědavě nakoukl spojovacími dveřmi. Právě přetáčela dálkovým ovladačem ukázky z prvních pěti filmů, jež mají už za sebou. Z kalhot a trička se převlékla do lehounkého kostýmku se vzorem drobné oranžovo-bílé kostky. Byla bosa a nohu měla přehozenou přes nohu v měkkém úhlu. Lehounké bílé lodičky jako ze skla si dala k těžké patě tmavého stolku, u něhož seděla. Jedna z nich byla bezmocně překocena. Paži s chladnými paprsky žil, která se zdála Giovannimu takřka průsvitná, zakončenou dálkovým ovladačem, držela předpaženou v jakémsi chtěném salonním gestu. Vypadalo to, jako by se co nevidět chystala vstát a s holčičí radostí si zkoušet nové šaty.

„Co je to?“ kývl k obrazovce, na které tančil kaleidoskop rychlého převíjení.

„Uvidíš,“ usmála se.

Na obrazovce se objevila asi tříminutová pasáž z filmu Provaz, kterou hledala. Tento Hitchcockův snímek přisoudila Lublani, a tedy i řidiči Danemu, jenž pro jejího zesnulého otce symbolizoval lublaňskou barokní architekturu. (Jen si vzpomeňme na kšiltovku s nápisem Lublaň, kterou mu velkoryse daroval – kromě jiných pozorností!) Sekvence, kterou si Charlotta za Giovanniho přítomnosti promítla, je z úplného úvodu filmu: Kamera zabírá pár vteřin dvě tmavá okna v cihlovém činžáku. Pak se ozve děsivý výkřik. Kamera „vstupuje“ okny do bytu. Dva mladíci tam rdousí dalšího mladého muže. Když ho zabijí, ukryjí mrtvolu v rozměrném kufru. Toť vše – potud Charlottina ukázka.

„Hrrozný,“ řekl Giovanni, když vypnula televizi.

„To ano, ale znamenitě udělané.“

„Giovanni nevěděl, že Charrlottka vozí filmy Alfreda Hitchcocka s sebou!“

„Jenom úryvky. A vozíš je spíš ty,“ usmála se. „Videokazeta byla po celou dobu v tašce, ve které přinášíš do chrámů klíčící bambus na výměnu.“

Čekala, že Giovanni něco řekne, nebo se aspoň podiví. Nic takového se však nestalo. Díval se na ni klidným pohledem a jeho vodnaté oči se leskly jako vlhké korálky.

„Tenhle film dala Charrlottka… Lublani… a… kostelu pana Sommelierr?“ zeptal se po chvíli a kývl k televizi.

„Taky Danemu,“ řekla.

Giovanni pohlédl na bílé lodičky, pohozené pod stolem.

„Kam se –“

Skočila mu do řeči:

„Jdu se podívat na ten tatínkův kostel.“

„Giovanni má jít… má jít taky?“

„Ne, půjdu sama,“ řekla a její štíhlá chodidla vklouzla do lodiček z mléčného skla.

Taxík už čekal před hotelem. Charlottu potěšilo, že řidič uměl trošku francouzsky. Snad jen Všudypřítomné oko vědělo, že Hitchcockův film Provaz zdaleka nebyl Charlottou přisouzen Lublani kvůli Sommelierem milované barokní architektuře; ani kvůli Danemu. Provaz tu symbolizuje něco dočista jiného. Má se jím zardousit to, co před lety nazvala pastmi, oky existence svého otce. Giovannimu o změně plánu neřekla. Když divadlo, tak s náhlými improvizacemi ve scénáři!

„Zavezete mě do Braji?“ zeptala se, když nastoupila.

Taxikář se usmál.

„Plečnik?“ řekl. „Od toho jsem tady.“

Přesně tak, Plečnik, pomyslela si. Nesmíš se hněvat, tatínku. Tohle je moje drobná pirueta mezi oky tvého života, a teď vlastně už i mého. Pokud si dobře pamatuji, architekt Plečnik řekl, že „fasáda bez ozdoby je jako člověk, co se nikdy nezasměje“. Byl to kromě jiného ochránce dekorace a drobného detailu. A nadto pro něj byl důležitý příběh, příběh, který se někde začne a někde ukončí.

„Studujete architekturu?“ zeptal se taxikář.

„Jak se to vezme,“ usmála se.

„V poslední době sem jezdí hodně studentů,“ řekl a hned dodal: „Ale ti většinou chodí pěšky.“

„No vidíte. Ani podle tohoto kritéria nejsem typický student. Vlastně architekturu studuju spíš prakticky.“

Cesta do Braji trvala poměrně dlouho. Opustili Lublaň, projíždějíce rozkošnou krajinou tichých barev, nad níž visela sklíčka bílých beránků v modrém nebi.

„Za chvilku jsme tam, mademoiselle.“

„Dobře.“

Kostel svatého Michaela, jejž si Charlotta z dostupných sakrálních staveb slovinského architekta Josipa Plečnika vybrala, měl v sobě jakousi hřejivou hladkost. A to zvnějšku i vevnitř. Fotografie nelhaly. Kámen, dřevo, mlčenlivé barevné ornamenty. Neokázalá jednoduchost lavic s prostě zdobenými opěradly po stranách, kterých si však návštěvník možná právě proto přece jen všimne. Břečťan na pohádkové kostelní věži s malým balkónkem.

Tady to bude tvým bambusovým kouskům svědčit, tatínku!

Nahlas řekla směrem k taxikáři:

„Udělal byste si čas a vozil mě sem každý den na mši?“

Prý ano, a rád.

„A jak to myslíte, mademoiselle, každý den?“ zeptal se ještě taxikář.

„Do příští soboty. Vlastně do pátku,“ opravila se Charlotta.

Když sem půjdeme v sobotu v noci, pojedeme v autě z půjčovny. Nejspíš by se ti nelíbilo, kdybys nás viděl, jak se dovnitř dostáváme poněkud nestandardně.

„To by šlo, můžeme se domluvit.“

„Dobrá,“ přikývla a usmála se.

Týden nato, v sobotu v noci, se před Plečnikovým kostelem svatého Michaela odehrála následující scéna dvou tmavých stínů:

„Tohle není barrokní kostel pana Sommelierr!“ řekl ten mohutnější.

„Není,“ zněla odpověď.

„A nic odtud nenesem.“

„Ne.“

„Jenom jsme dali bambus na oltář…“ pravil tiše s náznakem otázky větší stín.

„Ano,“ odpovídá ten štíhlý.

„Giovanni nerrozumí.“

„Udělala jsem si radost.“

Po chvíli ticha a váhavě:

„To je dobře.“

„A jak se ti líbil přehoz?“ ptá se Charlottin stín.

Mlčení, šumění stromů, křik cikád, vůně kvetoucí trávy, hvězdy na chladné obloze jako z dětské knihy pohádek.

„Myslíš, že ty kusy provazu, co jsem namalovala do bublin tentokrát, se nepovedly?“

Namísto odpovědi uslyšel Charlottin stín vlastní výkřik plný děsu, jenž se podobal předsmrtnému výkřiku mladého muže z Hitchcockova Provazu. Mohutný stín zahradníkův se ani nepohnul. To nic, pomyslela si Charlotta. Jen křičím ze spaní.

7. Neděle

Sedmého dne dokončil Bůh své dílo, které konal.
A Bůh požehnal a posvětil sedmý den, neboť v něm
přestal konat veškeré své stvořitelské dílo.

Pro Všudypřítomné oko je tedy neděle svátkem. Dnem odpočinku, pomalých procházek a rozjímání. Ještě během letu v mohutném skleněném motýlu, kterým je pro Charlottu Philippův vrtulník, si usmyslela, že tato skutečnost by se rozhodně měla projevit na jejich týdenním pobytu v Praze.

„Giovanni, co bys řekl tomu, kdybychom chodili na koupaliště?“ řekla, sotva přistáli kus za Prahou na malém sportovním letišti.

Philippe se usmál.

„Jak chodili?“ zeptal se zahradník.

„No, párkrát se zajdeme vykoupat…“

„Další změna plánu?“ řekl Giovanni podezíravě.

„Ale ne,“ zasmála se, „tentokrát ne. Zbývá poslední tatínkův barokní kostel, chrám svatého Jana Nepomuckého, a taky závěrečnej Hitchcockův film – Běsnění. Myslíš, že se hodí k Tereze?“

„Giovanni myslí…“ Zarazil se a dodal trochu zkormouceně a potichu: „Ale jo, hodí se Běsnění, jo, jo.“

Ubytování si rezervovali telefonicky z Lublaně v centru města, v hotelu U Tří pštrosů. A v intencích toho, co si Charlotta usmyslela, byl celý následující týden jednou nekonečnou procházkou, sluncem zalitým výletem. Na Kampě hladívali hebká prohnutí labutích krků, krmili ptáky z ruky („zvláštní podoba běsnění,“ napadlo nejednou Charlottu), s dětskou radostí sledovali zářivě bílé smyčky racků, kteří se lačně vrhali po kouscích housek, jež jim házeli. Chodili se koupat. S lehkostí a bezstarostností výletníků plavali v postříbřené vodě, brčkem usrkávali limonády pod rozehřátými slunečníky. A Charlotta si byla jistá, že to je sen. Měla na mysli pobyt v Praze, ale i to, co předcházelo. Kdepak, říkala si, v Paříži jsem nikoho nezapíchla, a usrkávala chladivý oranžový nápoj, z něhož napřed vyndala titěrný bílý slunečníček, který pro ni byl milou replikou slunečníku, pod nímž seděli. Její rty se bezděky dotýkaly kostek ledu. Od těchto prázdninových slastí jen odbíhala na Hradčany, do kostela svatého Jana Nepomuckého, nevynechala jedinou mši, sledujíc s nepřítomným úsměvem, kudy jsou do sakristie odnášeny liturgické předměty. A zase se vracela k Giovannimu v bílých plátěných kalhotách a bílém tričku, jenž ji často sledoval starostlivým pohledem.

I film Běsnění od Alfreda Hitchcocka, jejž přisoudila tomuto chrámu, jakož i české služebné a kuchařce Tereze, měl pro ni letní, slunečnou atmosféru s hřebínky perlivých vlnek na povrchu.

Na otázku, kterou položila Giovannimu po příletu do Prahy – zda se Hitchcockovo Běsnění k Tereze hodí –, si během jediného prázdninového týdne ze sedmitýdenní pouti po Evropě musela několikrát odpovědět záporně. Příběh vraha, který škrtí ženy kravatou a místo nějž je dopaden a odsouzen někdo úplně jiný, Charlottě spíše ladil s další postavou Zahrady oka. Ačkoli si uvědomovala, že takto myslet na svého otce je zlomyslné a hříšné.

Navzdory tomu však dohlédla, aby si Giovanni v neděli večer pečlivě uvázal otcovu kravatu s biliárovým motivem a utáhl uzel až k tuhému bílému límečku. Vůbec toho dne dbala zvláště úzkostlivě, aby zahradník v tmavě šedém obleku a ona v černém kostýmu vypadali co možná nejlépe.

Dlouho, předlouho stála v pokoji před zrcadlem, v němž jako by se odrážel ostýchavý večerní hluk z Karlova mostu, posetý lesklými střípky rozžatých hvězd, a kouzlem se měnil v její bílou postavu v černém prádle, kterou v zrcadle pozorovala. Charlottina alabastrová pokožka hlučně kontrastovala s černou krajkou podprsenky, z níž stoupaly obloučky ňader, a kalhotek, ke kterým se natahovaly ostré homole kyčlí. Takřka neviditelné, vlhké odlesky Posledního mramoru – byly tak nepatrné, že lze spíše mluvit o příslibech vůně – nanesla zprvu do obou podpaždí. Parfém se jen matně zaleskl jako rampouch v chladném slunečním paprsku odcházejícího zimního dne. Potom přišly na řadu jamky za ušima (smaragdové náušnice, jež si bůhvíproč nasadila předem, se vesele rozhoupaly), a nakonec tmavnoucí čárka, ztrácející se mezi ňadry. Vůně se unaveně vznesla a Charlotta se usmála.

Když stoupali oněmělou ulicí nahoru na Hradčany – byl to její nápad, že půjdou pěšky –, nemohla se zbavit jistého slavnostního pocitu. Pod rezavými vlasy jí třaskal ohňostroj syté radosti a úlevy.

Těžké dveře barokního chrámu nechtěly povolit, vydávajíce skřípavé, chrčivé zvuky. V jednom z blízkých domů se rozsvítilo v oknech. Mysleli si už, že vrata nepovolí, když vtom se nehlučně otevřela, jako by někdo zevnitř vzal za kliku.

Dveře do sakristie vypáčila Charlotta daleko lehčeji. Jenom v nich tichounce luplo. Giovanni už rozestavoval na oltáři bambusové kopie. Všimla si, že se znovu vzrušeně usmívá. Jako pokaždé. Ačkoli se to opakovalo už posedmé, pro zahradníka celý rituál představoval vždy čerstvý zážitek. Jakmile bambusové liturgické předměty stály na svém místě, poodstoupil od oltáře a posvítil si na ně. Sotva chladné světlo proťalo tmu kostela, uslyšel hluk, jakýsi úder, Charlottin výkřik.

„Tak to přece jen nebyl sen!“ supěla Charlotta ztěžka.

„Co to –“ zamumlal.

Zprvu zahlédl míhající se stíny jakéhosi zápasu, odrážející se od světla svítilny, položené na stole. Rozrazil dveře. Charlotta s kýmsi mluvila a zuřivě se bránila řemenu kabelky, který sama sobě utahovala okolo krku. Stíny patřily jí, všechny. Nikdo další tam nebyl.

Stoupala už jen k bílému světlu. Nic než světlo. Někam letěla, avšak byla by s to přísahat, že nikoli Philippovým vrtulníkem.

„Giovanni?“

„Ano, Charrlottka?“ odpověděl zahradník s úsměvem.

„Tohle je přece…“

„Co?“

„My jsme…?“

„Charrlottka, už zase?“ řekl zahradník starostlivě.

„Zase?“

„No, už dva dny takhle Charrlottka blbne. Jako by nás neviděla.“

„Nás?“

„Mě a Philippa. Občas se chováš, jako bys nás nevnímala. Dva dny, Charrlottka, už to trrvá.“

„Tohle je přece –“ rozhlížela se Charlotta kolem sebe. Očima ohmatávala vínově rudé čalounění křesel, těžké závěsy, sahající až k zemi. Bílé plátno s roztaženou, elektronicky ovládanou oponou.

„Kinosál pana Sommelierr. Jsme na Zahrradě oka. Paní Joan měl rradost, že už jsme doma,“ řekl Giovanni.

„Maminka?“ zašeptala Charlotta.

„Ale no tak. Před chvílí se s ní Charrlottka zdrravila,“ ráčkoval zahradník poněkud netrpělivě.

Charlotta se stále rozhlíží okolo. Za oknem tlumeně zpívá drozd. Po chvíli její pohled sklouzl k otevřené komodě, u které oba stojí. Uvnitř se lesknou originály liturgických předmětů, místo nichž rozestavěli na oltářích sedmi chrámů jejich bambusové kopie.

Giovanni řekl:

„Už… kvetou!“

„Jsem unavená, Giovanni,“ odpověděla, ale pak se matně usmála. „A co přehoz pro pražský kostel, líbil se ti?“

„Charrlottka myslí ty tři biliárrový krravaty pana Sommelierr? Úplně stejný… jako ta… co měl Giovanni půjčenou na krrku? Móóc pěkný. Jo, to se Giovannimu líbilo.“

Charlotta jde pomalu ke dveřím.

„Pojď, Giovanni,“ povídá, hledíc udiveně na žlutý lesk liturgických předmětů v komodě.

Tak tohle je tedy výsledek mého stvoření světa!?

Nahlas však řekne:

„Zavři ty dvířka, Giovanni,“ a zlatavý lesk monstrancí, ciborií a kropáčů je pomalu uzavírán v komodě.

Ale kdepak, tohle nemá se stvořením tvého světa nic společného, říká pohled Všudypřítomného oka, které láskyplně objímá svoji zahradu.

Kouzlo

Napůl staženými žaluziemi vtékaly do pokoje první pramínky ranního slunce a orosený chlad, který byl cítit z pootevřeného okna, se mísil s vůní spánku. Charlotta ležela už notnou chvíli s očima otevřenýma, jimiž snad podpírala bílý strop, avšak stále jako by spala. Ležela bez hnutí.

„To je krrása! Paní Joan, to je krrása!“ ozvalo se před domem za doprovodu spěchajících kroků a pak bouchly dveře.

Tento výkřik, jenž vpadl do Charlottina pokoje – místnost jí přišla jako houpačka z mléčného skla –, přiměl mladou ženu prudce se posadit. Vytřeštěně zírá na prosluněné okno, potom se nedůvěřivě rozhlíží okolo sebe – její pohled klouže z jedné věci na jinou, nikde se nezastaví: Zrcadlo ve tvaru velikého vejce, bleděmodrá skříň s bílými kličkami, bílý stolek a modré křeslo; a nakonec se přes rameno ohlédne po kytičkovaném polštáři, na němž leží plyšový zajíček s hnědým bříškem – jeho srst už je plstnatá stářím – a s pochroumanou nožičkou. Toho jí snad před patnácti lety koupil otec. Obhlídka by však nebyla úplná, kdyby se podezíravě a nevěřícně nezadívala na své ruce a nohy, a to se rozumí, kdyby se nakonec nepostavila a vytřeštěnýma očima si neprohlédla svůj, a zároveň cizí, odraz v zrcadle. „Cože…? Sen…?“ mumlá si, zatímco noční košile sklouzává od pasu ke kolenům, zakrývajíc půvabný zadeček.

Dlouho jí trvalo, než se oblékla. Po schodech, vedoucích do haly, sestupovala stejně váhavě. Z chodby vedoucí ke schodišti, po kterém se stoupalo k matčinu pokoji, proti ní vyrazil Giovanni. Jeho tělo se v rychlé chůzi rosolovitě třáslo a na tenkých rtech mu hrál úsměv. Z kuchyňských dveří vykoukla černá hlava Terezy. „Kde budete snídat, mademoiselle?“ zeptala se služebná.

„Prosím?“

„No… snídat?“

Giovanni se zastavil a chytil Charlottu za paži.

„Asi… venku. Snídat… Najím se… na terase,“ řekla Charlotta hlasem, jako by nemohla otevřít ústa.

Tereza jen shovívavě přikývla a už se kolem nich mihl lesklý stříbrný podnos.

„Giovanni mluvil s paní Joan,“ naklonil se k Charlottě zahradník důvěrně. „Moc rrád paní Joan, že pojedu s tebou…“

Charlotta, ohlížející se nechápavě za stříbrným podnosem se snídaní, na něj tázavě pohlédla.

„Jenom trrvá paní Joan na tom vrrtulníku. Poletíme s Philippem.“

Charlotta neodpovídala. Stále jenom ten tázavý pohled do zahradníkova měkkého obličeje, v němž radostně těkají vodnaté oči.

„Je ti něco, Charrlottka?“

Pomalu řekla:

„Křičel jsi před půlhodinou venku, Giovanni?“

„Ne, nekřičel Giovanni… Stalo se… něco…? Á, vlastně jo, asi jo. Vzbudil jsem Charrlottka?“

Spíš pro sebe než pro kohokoli jiného Charlotta bázlivě vydechla:

„Nespala jsem…“

„Kytička…“ zatetelil se zahradník. „Giovanni utíkal paní Joan ukázat orrchidej, orrchidej, kterrá –“

„Dobře, dobře. Až potom. Kde je…?“

„Paní Joan bude v kinosálu. Charrlottka má přijít za ní.“

Ještě po několika krocích se zahradník po Charlottě ohlížel a kroutil vyholenou hlavou v ustaraném, přemýšlivém gestu.

Ještě že nezačala s Hrochem. Nebo s tatínkem. Jediné štěstí, že se po nich neptala. A přitom když seděla na posteli, přišlo jí to tak samozřejmé. Přísahala by, že Hroch se objeví, tiše jako vždy, u její postele, otře se ohnutým hřbetem o prostěradlo a zavrní ji skrz dlouhé vousy do tváře. A na terasu přijde tatínek v šedivém obleku a s jednou z těch svých vázanek. Bude snídat vestoje jako pokaždé, prudce listovat novinami a na jeho čele se budou rozbíhat a jako zázrakem opět ztrácet vějířovité paprsky vrásek.

Když vstoupila do kinosálu – už za dveřmi slyšela známé dialogy –, matka seděla v jedné z předních řad sledujíc film. Charlottě se to zdálo podivné. Musela by dlouho pátrat po pěšinkách paměti, než by byla s to říci, kdy ji v kinosálu viděla naposledy, a jestli vůbec. A navíc: jiný film si na dnešní dopoledne snad ani nemohla vybrat. (Vědoucí pohled Všudypřítomného oka říká na škádlivé vlnce smíchu, že vskutku nemohla.)

Matka se otočila, usmála se a úkosem pohlédla směrem ke komodě s nápadně pootevřenými dvířky. Charlotta se zhluboka nadechla a hlasitost výdechu překvapila i ji samotnou. Filmové plátno je zalito barevným světlem známých postav.

„To koukáš, co?“ usmála se matka.

„To tedy ano. Vyspala ses dobře?“

„Já ano, ale podle tvého vzdychání bych řekla, že tys ještě měla zůstat v posteli,“ zadívala se na Charlottu pátravě.

„No to snad ani ne. Nebo spíš – jenom to ne!“ vyhrkla Charlotta.

Potom vrhla přímý, neskrývaný pohled na otevřenou komodu.

„Giovanni mi všechno řekl,“ kývla matka hlavou, ukazujíc dceři, aby se posadila vedle ní.

Charlotta, která se zadívala unavenýma, matnýma očima na dění na plátně, pohlédla na matku:

„Co všechno?“

„No o tom výletě, co chceš podniknout… po těchto městech,“ ukázala na komodu.

„Tys o tom věděla?“ zeptala se Charlotta.

„Myslíš o sedmi tatínkových barokních kostelech v sedmi evropských městech a o jejich bambusových dítkách? Ale jistě.“

Charlotta vstala, protáhla se mezi sedadly, dotýkajíc se koleny vínového čalounění, a přešla ke komodě. Otevřela dvířka úplně a usmála se.

Ale ano, v té chvíli už se smířila – aniž je schopna říci, jestli ráda, nebo nerada – s tím, že žlutý lesk originálních liturgických předmětů zůstal snad pod pochroumanou nožičkou malého plyšového zajíce, s kterým stále spává noc co noc a navzdory tomu, že není už dítě. Jako by pořád věřila, že ji plyšová hračka uhlídá před zlými sny – tak jak jí to řekl otec, když zajíčka před mnoha lety přinesl z pařížského hračkářství.

Bambusové kopie liturgických předmětů sedmi kostelů Jean-Pierra Sommeliera – stále nekvetoucí – stojí v komodě seřazeny jako cínoví vojáčci. Vedle nich lahvička s několika kapkami Posledního mramoru, netknutá, tak jak ji dostala od Mari-Luz. Ve spodní přihrádce sedm videokazet s otcovými nejoblíbenějšími filmy od Alfreda Hitchcocka. Kdyby otevřela zásuvky na levé straně, nalezla by kopie architektonických řešení sedmi barokních chrámů.

Něco tu však přece je navíc.

„Tos sem dala ty, mami?“ ohlédla se po matce. „… Dárek?“

„No, proč myslíš, že ta komoda byla tak ‚nenápadně‘ pootevřená?“ zasmála se Joan Sommelierová.

Charlotta položila balíček, převázaný tmavě modrou stužkou, na komodu a pomalu ho začala rozbalovat: když uviděla měděný podstavec, překvapeně se ohlédla po matce.

„Co to je?“

„Včera mi to pro tebe dala Mari-Luz.“

„Bývalá tatínkova sekretářka? A proč?“

„Říkala, že tatínkovi se moc líbilo, prý mu ho chtěla věnovat… No vidíš. Dává ho tobě.“

„Je pěkné,“ řekla Charlotta.

„Je to prý stará rodinná památka.“

„Nevím,“ řekla Charlotta, prohlížejíc si měděného toreadora na špičkách, „jestli pro mě není něčeho takového škoda. Tím spíš, když to má pro Mari-Luz cenu vzpomínek. Co budu dělat s těžítkem?“

Joan Sommelierová pokrčila rameny.

„Až budeš příští týden v Paříži, zajdi jí poděkovat. Třeba ti vysvětlí, proč ho dala právě tobě… hm?“

Charlotta přejíždí bříšky prstů po šesti legračních bublinách, jež měděnému býkovi vyklouzávají z nepříliš zřetelných nozder.

„Stvoření světa,“ mumlá si pro sebe.

„Cože?“

„Ale to nic.“

Jen Všudypřítomné oko slyšelo dobře. A nelze říci, že by na tato dvě Charlottina slůvka nečekalo. Když zavírala dvířka komody, přeběhla ještě Charlotta pohledem po bambusových liturgických předmětech.

Protahujíc se uličkou mezi křesly zpátky k matce s měděným těžítkem v ruce, Charlotta potichu řekla:

„Nevím, mami, jestli budu příští týden v Paříži…“

„Jak to? V Paříži přece ten tvůj výlet začíná. Aspoň pokud jsem dobře pochopila Giovanniho… Potom Antverpy, Valencie, Porto, Řím… To budou krásný prázdniny!“ řekla Joan Sommelierová a dodala opatrně: „A Philippovým vrtulníkem –“

„Ale pořád s vrtulníkem.“

„Bude se ti to líbit, uvidíš.“

Chvíli bylo ticho. Jen Charlotta kroutila zamítavě hlavou a její rusé vlasy tiše šeptaly, otírajíce se o ramena a drobný límeček košile.

„Raději mi vysvětli tohle,“ řekla konečně a kývla směrem k plátnu, kde jsme se už v ději posunuli o pěkný kus dál.

„Copak?“ zavrtěla se matka spokojeně, „nepozdává se ti, že se koukám na film? A na moc dobrý film?“

„Tobě se líbí Bonnardova Zahrada oka?“ zeptala se Charlotta udiveně.

„Tobě ne?“ opáčila matka a obě ženy se rozesmály. „A navíc,“ pokračovala Joan Sommelierová, „dívám se na tenhle film taky z profesních důvodů. Bonnard u nás znovu bude točit. Má se to jmenovat Řetízky. Tadyhle mám scénář,“ zamávala tvrdými deskami. „Jestli si ho chceš přečíst…? Jedná se o několik filmových povídek v jednom tvaru, tolik o díle sám režisér.“

Charlotta desky rozevřela a začala v nich listovat.

„Půjčím si to,“ řekla.

„Ale teď ne,“ usmála se matka tajuplně. „Zajedeme si do Dieppe, zvu tě na oběd.“

Dane stál u auta a usmíval se. Charlottu před chvílí napadlo, že by bylo legrační, kdyby měl čepici s nápisem Lublaň. Ne, nevzal si ji. Škoda, pomyslela si, ale vzápětí si všimla, že má na nohou boty, které mu také daroval její otec. Ty tmavé, na patě s broučkem podobným chroustu.

Střecha lahvově zeleného rolls-royce byla stejně rozpálená jako zelený řecký mramor, kterým je vydlážděno prostranství před Zahradou oka a také příjezdová cesta k ní. Charlotta s bolavým syknutím ucukla rukou, kterou si o rozehřátou kapotu opřela.

Obě ženy se usadily vzadu a rolls-royce se s tichým ševelením rozjel. Zelený mramor začal ubíhat pod světlými pneumatikami. A jeho matný lesk, protkaný paprsky letního slunce, splýval se zářivou zelení zahrady. Když dojeli k železné tepané bráně, obě její křídla už byla otevřená. Jen vzlétnout. Dane mrkl do zpětného zrcátka a přidal plyn. Charlotta se otočila, aby uviděla, jak se brána obezděné Zahrady oka Jean-Pierra Sommeliera pomalu zavírá. „Copak je?“ zeptala se jí matka s úsměvem. Charlotta se usmála také a jen zakroutila hlavou. Asi po dvou minutách se mihla po levé straně cedule se strohým oznámením: Le Jardin de L’oeil, terrain privé – Zahrada oka, soukromý pozemek.

Nyní tedy projíždějí tou první, bůhvíjak starou Zahradou oka, podle které pojmenoval před lety Jean-Pierre Sommelier svou soukromou rezidenci. Pastviny tu tvoři obrovský kruh, rámovaný bělmem vápencového podloží. Charlotta se střídavě dívá na jednu i druhou stranu, jako by čekala, že v křovinách, stromech a v kvetoucí trávě bude něco patrné. Nevidí nic než vlnící se kožešiny pastvin.

„To je divný,“ řekla s úsměvem, „že ze země člověk nic nezahlédne.“

Matka na ni tázavě pohlédla.

„Mluvím o tom,“ pokývla Charlotta hlavou stále se usmívajíc, „že to oko, podle kterého se tenhle kraj jmenuje, takhle není vůbec vidět. Jenom z výšky.“

„No to je snad jasné, Charlottko. Neměla bys vrátit školné?“

„To určitě ne,“ řekla Charlotta.

Několik dalších kilometrů probíhala cesta v naprostém tichu. Obě ženy se mlčky dívaly před sebe na vlnící se provázek světlého asfaltu. Mlčenlivou nehybnost narušoval jenom Dane občasnými pohledy do zpětného zrcátka.

Nakonec promluvila Charlotta.

„Tys to věděla, mami… o Mari-Luz? Že byla tatínkovou milenkou?“

„Jak jsi na to přišla?“ zeptala se matka spíše zvědavě než udiveně.

„No, platili jste za mě školné.“

Obě ženy se rozesmály.

„Napřed jsem to asi vědět nechtěla,“ řekla matka, a pak dodala: „Ale ano, věděla jsem to.“

Charlotta jen pokývla hlavou a rolls-royce se opět začal kolébat v mlčenlivosti. Dane stáhl okénko, jež ho oddělovalo od zadní části vozu, a řekl:

„Nemám pustit nějakou hudbu, madam?“

„Co říkáš, Charlottko?“ usmála se matka.

„Proč ne? A co tam máš, Dane,“ naklonila se Charlotta nad přední sedadlo.

„No, je tady toho spousta, ale…“ Řidič na chvilku zaváhal a trochu nervózně pohlédl do zpětného zrcátka.

„Co ale?“

„Já jen… Zůstala tu nějaká hudba ještě po panu Sommelierovi. Vozím ji s sebou. Občas si něco zahraju. Za ta léta jsem si na ni zvykl.“

„To je skvělej nápad!“ vyhrkla Charlotta. „A co tam máš?“

„Rapsodii v modrém –“

„V žádném případě,“ zakroutila Charlotta rezolutně hlavou.

„Pak nějaké baroko – Bach…“

„Baroko?“ Teď už Charlotta téměř vykřikla. „O baroku nechci ani slyšet!“

„Vždyť jsi to měla tak ráda!“ namítla matka překvapeně.

Charlotta kroutí hlavou.

„A potom je tady Frank Sinatra.“

„To je ono, Dane,“ řekla Charlotta a pohodlně se opřela. „Ani jsem nevěděla, že ho tatínek poslouchal.“

Do Dieppe, jež je vítalo letními turistickými barvami, vjížděli pomalu, zaléváni medovými Sinatrovými tóny. Dane zaparkoval na začátku nábřeží, které Charlotta, a nejen ona, tak důvěrně zná.

„Kam mě to vedeš?“ usmála se Charlotta.

Joan Sommelierová jenom pokývla hlavou a objala dceru kolem ramen.

„Připouštím,“ řekla matka, měkce se usmívajíc, „že příliš originální to není. Ale aspoň dodržujeme tradici.“

Když kráčely pomalu po nábřeží (matčina ruka stále spočívala na jejích ramenou), Charlotta se dívala na moře, rozžaté světlými plachtami zakotvených lodí. Potom se ohlédla přes rameno po útesech, které se ve slunci zalykaly svou bělostí.

„Jak jsem to říkala jako malá, mami? Že ty útesy jsou jako bílý lízátka?“

„Ty si na to vzpomínáš?“

„Nejspíš ano. Anebo mi to připomněl tatínek… Už nevím.“

Obě ženy se zastavily a přes ulici chvíli koukaly na vývěsní štít bistra, kam měly namířeno.

„Víš, že se tam chystají dát biliár?“ řekla matka vesele.

„Ten už tam dávno je,“ řekla Charlotta.

„Jak to myslíš?“ pohlédla na ni matka nechápavě.

„Ale to nic,“ řekla Charlotta s úsměvem. „Jenom tak plácám.“

Svižným krokem a stále v objetí přešly na druhou stranu ulice. Když vcházely dovnitř, na vývěsní štít s nápisem Apríl nad jejich hlavami usedl po letu, plném vzdušných trylků, bělásek. Ani na něj nepohlédly.